Bir Anti-Kahraman Olarak Charles Bukowski

Edebiyatla biraz olsun ilgilenen hemen herkesin, yazdıklarını okumamış olsa dahi Bukowski hakkında muhakkak bir fikri vardır ancak bu fikir çoğunlukla menfidir.

Metinlerinde ele aldığı konuları toplum kurallarını hiçe sayarak anlattığından okuru suçlamak doğru değildir elbette. Görünür olmak için yıllarca uğraşması da hoş görünmez ilk bakışta, ancak bunun tek sebebi insanca yaşayabilmek ve rahat bırakılmak istemesidir.

Böylesine boktan bir dünyada, insanların hiçbir sorun yokmuş gibi oradan oraya keyifle koşturmasını aklı almaz Bukowski’nin. Bu, yedi yaşındayken de yetmiş yaşındayken de böyledir. Eğer tüm bu koşuşturmadan azade olursa, bir ihtimal, onları anlayabileceğini düşünür. Bunu yapmanın en iyi yoluysa yazmaktır. Yaşamı anladığı için değil, aksine anlamlandıramadığı için yazar.

Hayata katlanabilmek için içer, acılarını unutmak için dövüşür, biraz olsun heyecan duymak için her gün hipodroma gider, mutlu olmak içinse sevişir. Tüm bunlardan sonra en iyi bildiği şeyi yapar, daktilosunun başına oturup yazmaya başlar, hem de ne görmüş, ne yaşamışsa. Öykülerinde gündelik hayatı, sıradan Amerikalıları anlatır. Özel hayatı ekseriyetle yazdıklarının belkemiğini oluştursa da yaşadıklarını bire bin katarak anlatmaktan çekinmez. Ama bunu yaparken öyle maharetlidir ki okurlarının birçoğu yazdığı her şeyi gerçekten yaşadığını düşünür.

Beat kuşağı şairleriyle aynı dergilerde yazar ama beatnik değildir, Hollywood’da boy gösterir ama elit de değildir, topluma yaranmak gibi bir derdiyse hiç olmamıştır zaten. Herhangi bir sınıflandırmaya dahil edilemese de Amerikan edebiyatının en çok taklit edilen kalemlerinden biridir. Zira etkilendiği pek çok müellif olsa da yazmaya başladığı ilk günden beri bir üslubu vardır.

Yalın ve rahat bir tarzla, yaşar gibi yazar. Onu okuyan ve yazmaya heveslenenler, Bukowski gibi yazabileceklerini düşünürler ama her defasında çuvallarlar. Çünkü onlarda taklit etmek istedikleri yazarın asıl mahareti yoktur: Önüne geçilemez bir tutku. Bukowski hayata karşı hissedemediği tutkuyu daktilo başındayken hisseder. Bir tekniği vardır, gülmece unsuruna değer verir ve hep tutkuyla yazar. Bu kadar üretken olmasının sebebi de tutkusunu ölene kadar korumasıdır.

Bukowski bu dünyadan göçeli ve bize çabalamamamızı salık vereli çok oluyor ama hâlâ onunla ilgili yazıp konuşuyor ve kitaplarını okumaya devam ediyoruz. İşte bunun sebebi, onu onca yıl ayakta tutan, yazmaya ve anlamaya karşı hissettiği bu derin ihtirastır diyebiliriz.

İyi bir insan değildir Bukowski, ona yardımı dokunan bazı insanların mahvına zemin hazırladığı dahi olmuştur ama çocukluğunda hissettiği hâkim his sevgi değil de nefret olan, seneler boyu yoksulluk çekip toplumdan asla saygı göremeyen birine bütün suç senin demek de insafsızlık olur.

Kırklı yıllardan doksanlara kadar dünyayı deneyimleyen Bukowski bu çağda yaşıyor olsaydı eminim ki teknolojiden sonuna kadar faydalanırdı ama her şeyin hızla tüketildiği ve politik doğruculuğun ahlak polisleri ve linç mafyası tarafından yürütüldüğü bugünlerde ne içinden geldiği gibi yazabilir ne de arzu ettiği gibi yaşayabilirdi.

Neyse ki kendisi için doğru bir zamanda yaşadı ve ardında bize o günleri anlatan onlarca eser bıraktı.

Tüm Yeteneksiz Yazarlar İçin

Uzanıp daktiloya kâğıdı yerleştirdi. Yazmaya başlamadan evvel her zaman yaptığı gibi ellerini önünde birleştirip geriye çevirerek parmaklarını çıtlattı. Masanın kenarına dayadığı birayı kapağına sertçe vurarak açtı. Hızla köpüren bira parmaklarına, oradan da döşemeye aktı, ilk yudumu büyük bir iştahla aldıktan sonra derin bir oh çekti ve elini silkeledi. Sıçrayan bir damla bira, daktiloya takılı kâğıdı hafifçe lekelerken o, ilk cümlesini yazıyordu: “Yeteneksiz yazarlara adanmıştır.” Parmakları daktilonun üzerinde hızla hareket ederken pencereden giren güneş, ağrıyan dizlerine uzanıyordu.

Cehennemin Tarihçesi

Kökler

Charles Bukowski’nin büyükbabası Leonard Bukowski 1800’lerin sonunda Almanya’dan Amerika, Kaliforniya’ya göç edip Pasadena’da müteahhitlik yapmaya başladı. Ardından babası Henry Charles dünyaya geldi ve orduya katıldı, Birinci Dünya Savaşı esnasında kökenlerinin bulunduğu Almanya’da Amerikan piyadesi olarak görev yaptı. Savaşın ardından Çavuş Henry Charles Bukowski, Almanya’nın Andernach şehrinde kadın terzisi Katharina Fett ile tanıştı.

Başlarda Katharina, Henry’den pek hoşlanmasa da aslen Alman olması ve kızın ailesiyle tanışıp Almanca konuşması aradaki buzları hızla eritti. Katharina, beraber olmaya başladıktan kısa süre sonra hamile kalınca 15 Temmuz 1920’de evlendiler.

Katharina, evlendikten bir ay, bir gün sonra 16 Ağustos gecesi saat 22.00’de bir erkek çocuk dünyaya getirdi. Bebek birkaç gün sonra vaftiz edilirken rahip bebeğin adını törene katılanlara duyurdu: Heinrich Karl Bukowski.

Ordudan ayrılan Henry iki yıl boyunca inşaatlarda çalıştı. 1923’te Almanya’da başlayan ekonomik kriz sebebiyle 18 Nisan 1923’te Bremerhaven’den kalkan SS President Fillmore adlı gemiyle Amerika’ya gitmek üzere yola çıktılar.

İlk olarak Baltimore’a yerleştiler. İsimlerinde de Amerikanvari ufak değişiklikler yaptılar. Katharina Kate’e, Heinrich Henry’ye dönüştü. Ailenin reisi doğup büyüdüğü yer olan Kaliforniya’ya taşınmak için canını dişine takıyordu. Nihayetinde 1924’te Los Angeles’a taşındılar. Bu esnada büyüyen Henry yuvaya gitmeye başladı.

Başkaları

Melekler Şehri’nde hava beyaz ve durgundu. Bahar güneşinin teklifsiz yakıcılığından kaçarak ağacın dibine çöküp onları izlemeye başladı. Küçük ve hareketliydiler. Çoğunu çirkin ve tuhaf buluyordu, hiç susmuyor, yerlerinde hiç durmuyorlardı. Mutlu görünüyorlardı. Renkli elbiseleri, özenle taranmış saçları ve biçimli gözleriyle kızları güzel buluyordu sadece ama onları da sevemiyordu. Yalnızca öğretmenini seviyordu hatta annesinden ve babasından bile daha çok. Suluboyayla resim yapıyorlardı; kuşları çiziyordu, kedileri ve ağaçları. Bu tuhaf çocukları ve beyaz havayı sevmiyordu ama yuvayı seviyordu.

İlkokuldaysa işler değişti. Bu defa sevmediği şeylerin yanına okul da eklenmişti. Alfabeyi öğreniyor ve sayılarla cebelleşiyordu. Ne gereği vardı ki tüm bunların? Teneffüslerde bir sıraya çöküp bahçede koşturan, gülüşen ve dövüşen çocukları izliyor, aptallar, diye düşünüyordu. Ne anlıyorlardı bunlardan?

Ama onlar da onu sevmiyorlardı, biliyordu. Bir çocuğu dövdüklerini gördü. Sonra onun çevresini sardılar. Korkuyor ama sakin kalmayı başardığından karşı tarafın saldırmasını engelleyebiliyordu. Böylece defalarca dayak yemeye çok yaklaşsa da onları uzakta tutmayı başarabildi.

Dövüşmeyi ve yoksulluğu öğreniyordu. Kavga her yerdeydi ve herkes öfkeliydi. Erkekler köşe başlarında ve boş arsalarda yumruklaşıyorlardı. Babası da bir gün morarmış gözler ve alçıya alınmış bir kolla eve gelmişti. İnsanlar açtı, boş arazilerde büyüyen otları pişirip yiyorlardı. Evler ipotek altındaydı. Hayat daha zor, babası daha öfkeliydi.

Cehennemden Bir Köpektir Dayak

Bela, Virginia Road İlkokulu’nda çöktüğü banklardan birinde, bir futbol topu şeklinde buldu onu. Top öyle kuvvetli bir şekilde başına isabet etmişti ki yere serilmişti. Çocuklar etrafında toplanıp dalga geçmeye başladılar. “Henry’ye bakın nasıl da bayıldı kadın gibi. Anasının kuzusu Heinie uf olmuş.”

Öfkeyle ayağa kalktı.

“Topu kim attı?” diye sordu. Birkaç dakika sonra attığı ve yediği yumruklar yüzünden müdürün odasındaydı. Odadan, içinde kavga ettiğini bildiren bir pusulayla çıktı. Eve gidince zarfı annesinin eline tutuşturup odasına geçti. Birkaç dakika sonra annesinin hıçkırıklarını duydu. Kıyafetlerini bile çıkarmadan yatağın üzerinde oturuyordu. Annesi kapıyı adeta çarparak açtı. Az önce hıçkırarak ağlayan sanki başka biriydi. Öfke ve hayal kırıklığıyla kararan bakışları gözyaşı tomurcuklarıyla parıldıyordu.

“Rezil ettin bizi! Utanmıyor musun bunu eve getirmeye?” deyip pusulayı yüzüne fırlattı. Çocuk kendini suçlu hissediyordu. Kadın kapıyı çarpıp çıkınca küçük oda bir anda evren gibi genişledi. Sonsuzluğun ortasında asılı kalmış bir uzay çöpüydü, birkaç dakika sonra kapı açıldığında kaçacak bir yeri olmadığını fark etti. Kapıda uzun boyu ve öfkeyle kızarmış suratıyla duruyordu babası.

“Derhal banyoya!” demişti adam. Yıllar boyunca yiyeceği dayakların ilkiydi bu. Banyonun fayansları nefret ettiği gökyüzü gibi beyazdı ve bu beyazlığın ortasında kapkara bir yılan gibi duruyordu çengele asılı duran ustura kayışı. Pantolonunu ve şortunu indirmesini söyledi uzun adam. Ve kayış, tiz bir ıslık çalarak aşağı indi. Tekrar ve tekrar. Adam kaybettiği işin, yemek zorunda oldukları kuru ekmeğin ve yoksulluğun acısını çıkarır gibi vuruyordu oğluna. Çocuk sessizdi, şaşırmış gibiydi olan bitene, küçük yaşına rağmen çok haksızlık görmüştü ama bu yaşadığı ne adildi ne de mantıklı. Bir süre sonra gözünden akan yaşlara engelleyemediği hıçkırıkları da eklendi. Kayış bunu bekliyordu belli ki ıslık çalmayı kesti.

Banyodan dışarı çıkarken öfke ve şaşkınlıkla annesine ona neden yardım etmediğini sordu. Aldığı cevap babasının her zaman haklı olduğuydu. Yüzükoyun yattığı yatağında poposu ve bacaklarının arkası kayışın izleri ve morluklarla kaplıydı, üzerine örttüğü şilte bile canını yakarken bu insanların gerçek ailesi olmadığını düşündü. Kim bilir neredeydi gerçek anne ve babası.

Kızlar ve Oğlanlar

Bukowski, hayatında çok önemli bir yer tutan cinsellikle nasıl tanıştığını Ekmek Arası adlı kitabında anlatır. İlk öğrendiğinde 4. sınıfta olduğunu ve kimseyle konuşmadığından bu meseleyi en son öğrenenlerden biri olduğunu söyler.

Küçük Henry teneffüste hep yaptığı rutini tekrarlıyordu: Kimseyle konuşmadan bir köşede durmak. Derken kendisinden yaşça büyük bir çocuk yanına yanaştı.

“Nasıl yapıldığını biliyor musun?” diye sordu.

“Neyin nasıl yapıldığını?” diye sordu Henry.

“Anlasana, düzüşmenin” derken sırıttı çocuk; işaretparmağını halka yaptığı diğer elinin parmakları arasında ileri geri götürüp getirirken.

“O ne?” diye sordu cinsellikle henüz tanışmayan çocuk.

“Annenin bacak arasında bir yarık var, babanın da bir çubuğu. Baban çubuğunu annenin yarığına sokup bir sıvı püskürtür ve annen bebek yapar.”

“Saçma!” diyerek itiraz etti Henry. Buna inanamadı. Babasının sıvısından dünyaya gelmiş olmasını düşünmek bile midesini bulandırıyordu.

Sonra bir gün komşunun onunla yaşıt kızıyla tanıştı, Henry arka bahçede hayallere dalmışken kız onun yanına geldi ve “Külotumu görmek ister misin?” diye sordu.

“Evet” deyip başını sallayınca eteğini kaldırıp kendi çevresinde bir tur attı kız. Sonra “Görüşmek üzere” deyip evinin yolunu tuttu.

Kısa sürede bir rutine dönüştü bu, aynı kız farklı külotlar. Henry bir gün duyduklarını uygulamaya karar verdi. Yürüyüşe çıktıkları bir gün çimenlere uzandılar. Kızın külotuna baktıktan sonra “Hadi yapalım” dedi Henry. Birbirlerine masumca sarıldıktan sonra evlerine döndüler.

Lakin bu konuda muvaffak olamamak onu durdurmadı, kendine daha zor bir hedef seçti: Sınıf öğretmenini. Onu seçmesinin özel bir nedeni yoktu, dersten sonra Henry ile özel olarak konuşmak istediğini kendisine söylemesi yeterli bir nedendi onun için.

“Henry, seni sınıfta tutarak cezalandırıyorum çünkü kötü bir çocuksun.”

“Ya, demek öyle?” diye cevapladı Henry, heyecanlanmaya başlamıştı, sırıtıyordu. Bu kadını ilk gördüğü günden beri çok beğenirdi, ışıl ışıl beyaz bir cildi, minik bir burnu ve biçimli bir vücudu vardı. Onunla yaptığını ve bebekleri olduğunu düşündü.

“Beni dinliyor musun bakayım sen?”

“Evet öğretmenim, dinliyorum.”

“Derslere hiç ilgi göstermiyorsun, arkadaşlarına karşı da çok kabasın” derken masanın ardından çıktı. Yüzü merhametle ışıldıyordu, “Tanrım, Meryem Ana’ya benziyor, çok büyük günaha gireceğim” diye düşündü Henry ama buna mecburdu.

Öğretmen “Ailen sana hiç sevgi göstermiyor değil mi?” deyip başını göğüslerine yasladığında Henry vaktin geldiğini anladı. Artık ok yaydan çıkmıştı.

“Tamam, düzüşelim” dedi.

Eve doğru yürürken öğretmeninin önerisini bu kadar sert bir dille reddetmesinin sebeplerini düşündü. O da istiyordu da duyulursa kendisi için hiç iyi olmazdı, evli barklı kadındı sonuçta. Hak verip başını salladı ve yürümeye devam etti.

İçki Mefhumu

Bukowski’nin başına tebelleş olan bir baş belası vardı, okuldan bir çocuk. Kendisi de dahil olmak üzere kimse ondan hoşlanmıyordu. Ne yazık ki Bukowski de bu hisle yıllardır sarmaş dolaştı. Netice itibariyle ona acıdığı için yanında gezmesine izin veriyordu.

Ufak bir parkın karşısındaki küçük bir evde annesi, babası ve büyükbabasıyla yaşıyordu bu çocuk. Babası bir zamanlar doktordu ama pis bir ayyaş olduğu için diplomasını elinden almışlardı.

Bir gün okuldan eve dönerlerken arkadaşı onu eve davet etti.

“Oğlum...” dedi. “Benim peder işi biliyormuş. Gel bak mahzende neler var.”

Evin girişinin altında bir mahzen vardı. Mahzendeyse bir düzineden fazla fıçı.

“Bu fıçılarda benim pederin özel olarak yaptırdığı değişik şaraplardan var. Yıllansın diye bekliyor ama önceden biz bir tadına baksak fena olmaz. Bak hepsinin altında musluğu var, içelim” dedi çocuk.

“Hayır” dedi Bukowski.

“Ödlek!” deyip gülmeye başladı çocuk. Asıl ödlek olan o, diye düşündü Bukowski. Sert çocuk taklidi yapıyordu.

Çocuk bir fıçının yanına gidip önce ağzını sonra musluğu açtı. İçmeye başladı, ardı ardına koca yudumlar alıyordu. Olacak iş değildi bu.

“Erkek içkisi...” dedi. “Senin gibi yarım erkekler içemez.”

“Aç şu canına yandığımın musluğunu!” dedi Bukowski. Bu pısırığın laflarını ağzına tıkacaktı. Bir yudum alıp tükürdü, tadı berbattı. Üstüne üstlük iğrenç de bir kokusu vardı. Başka bir fıçıya doğru ilerledi.

“Şunu aç bakayım bir de.”

Zorlanarak iki yudumu mideye indirince kendine gelmeye başladı.

“Ha şöyle, erkek ol biraz.”

“Çeneni kapa da koyduğumun musluğunu aç!”

İçtikçe sevmeye başlıyordu. Tadı da hiç fena değildi hani.

“İç bakalım” dedi arkadaşı.

Babası eve alkolün girmesine asla izin vermezdi. Bukowski için bu ilkti ve babasından bugüne dek alkolü ondan esirgediği için bir kez daha nefret etti. O göt kadar mahzen, cennet-i âlâdan bir köşeye dönüşmüştü adeta. Arkadaşının babasına karşı inanılmaz bir sevgi ve şükran hissetti bir anda.

“Babana da biraz bıraksak mı?”

“Peder içkiyi bırakalı çok oldu.”

Bu bırakılır mı be, diye düşündü küçük Bukowski. Olacak iş değil. Fıçıdan fıçıya mekik dokuyor, başı dönüyor ve mükemmel hissediyordu.

“Artık gidelim” dediğinde arkadaşı, “Bir saniye” deyip en yakındaki fıçının musluğuna ağzını dayadı Bukowski, günlerdir su içmemiş bir bedevi gibi kana kana içiyordu şarabı.

“Mahzendeydiniz demek, biraz erken değil mi?”

Yukarı çıkıp yakındaki parka doğru yürürken, arkadaşının verandada oturan babasının kendi kendine mi yoksa onlarla mı konuştuğundan emin değildi. Tek bildiği, hayatı katlanılabilir kılan şeyi bulduğuydu.

Giriş-Gelişme-Sonuç

İngilizce öğretmenleri bir gün bütün sınıfa bir ödev verdi. Başkan Herbert C. Hoover cumartesi günü Los Angeles’ı ziyaret edecekti. Herkesin gidip Başkan’ı dinlemesini ve bu konuyla ilgili bir kompozisyon kaleme almasını istiyordu.

Bukowski’nin cumartesi günü Başkan’ın konuşmasını dinlemeye gitmesi olanaksızdı. Bir hafta önce tam da mahalledeki çocuklara kendisini kabullendirmeye başlamış, her cumartesi yapılan büyük maçta oyuncu olarak yerini almışken babası onu çağırmıştı. İstediği çimleri biçmesiydi fakat talep ettiği şey standart bir şekilde çim biçme makinesiyle bahçenin üzerinden geçmesi değil adeta çimlere bakım yapmasıydı. Önce kuzey-güney, sonrasında doğu-batı yönlerinde çimlerin üzerinden geçmesini, tek bir çim bile bırakmamasını istiyordu. Babası kontrol ettiğinde elbette diğerlerinden uzun bir çim buldu. Ağzından tek bir kelime çıktı. Diğerleri için evin bir odasını işaret eden bu sözcük küçük çocuk için işkencenin başlangıcı demekti.

“Banyoya!”

Ustura kayışını duvardaki askısından dikkatle alırken babasını izledi. Kendisine davrandığından katbekat nazik davranıyordu kayışa. Her şeyin dayak yemesi için annesi ve babası tarafından planlanan bir kumpas olduğunu düşündü. Babası gizli bir sevinç duyuyordu sanki onu döveceği için. O an anladı, dayakların ardı arkası kesilmeyecekti. Defalarca tatmıştı kayışın acısını, defalarca tadacaktı. Kayışın sesinden de verdiği acı kadar nefret ediyordu. Donuk bir sesi vardı kayışın, babası bir robot gibi duygusuzca ardı ardına indiriyordu kayışı. Ağlayamıyordu, ondan uzak durmak istiyordu sadece ama mümkün değildi bu. Şaşkınlıkla bekledi beyaz cehennemin içinde. Sonunda kayış inlemeyi kesti. Askıdaki yerine tekrar konarken babasının sesini duydu.

“Bir daha uzun çim görürsem burada daha uzun zaman geçiririz piç kurusu!”

Kapı kapandığında beyaz cehennem cennete dönüşmüştü. Babasının olmadığı diğer her yer gibi.

Başkan Hoover, melekler şehrini ziyaret ederken onun ilgilendiği tek şey bahçedeki çimlerdi. O pazar oturup Başkan’ın konuşmasını yazdı. Hayal gücünü serbest bırakmıştı. Mısır patlatırken çok fena gürültü çıkaran bir mısır patlatma makinesinin yakınında olduğundan Başkan’ın söylediklerini tam olarak duyamamıştı ama çok mühim şeyler söylediği kesindi. Tanrı Amerika’yı korumaya devam ediyordu ve güzel günler çok yakın falandı.

Pazartesi günü ödevini teslim etti ve salı günü mucizevi bir şey oldu.

“Muhterem Başkan’ımızın teşriflerinde ben de oradaydım. Bazılarınızın gidemediğini biliyorum ama Henry’nin yazısını okuyunca gitmiş kadar olacaksınız.”

İngilizce öğretmeniydi konuşan. Bukowski’nin yazdıklarını yüksek sesle bütün sınıfa okumaya başladı.

Açık ara sınıfın en sevilmeyen kişisiydi, böyle bir şeyi yazının müellifi dahil kimse beklemiyordu. Sınıftaki erkekler suratlarını asmış ona bakıyor, kızlar kaçamak bakışlarla Bukowski’yi süzüyorlardı. Arkasına yaslanıp yazdıklarını, öğretmenin ağzından dinledi. Neredeyse kendi yazdıklarına inanacaktı. Elbette bir süre sonra bu büyülü an sona erdi. Öğretmen sınıfa dağılabileceklerini ama Bukowski’nin kalması gerektiğini söyledi.

Sırada oturup bakışmaya başladılar. Sessizliği bozan öğretmeni oldu.

“Cumartesi günü seni göremedim Henry, orada olduğuna emin misin?”

Sınıf tekrar sessizliğe gömülmüştü. Bir süre ağzında bir şeyler geveledi, sonunda doğruyu söylemesi gerektiğine karar verdi.

“Hayır öğretmenim” dedi.

“Mükemmel bir hayal gücü, bana kalırsa yazmaya devam etmelisin çocuğum.”

Sınıftan çıkıp eve giderken bir yazar olduğunu düşledi. Belki de bir beyzbol oyuncusu olmaktan daha havalıydı bu yazarlık işi. Yalan söylemeni istiyorlardı. Dünya yalandı, hayat koca bir yalan. Yalan söylemekten kolay ne vardı?

Keşif

Bir müddet sonra La Cinega Halk Kütüphanesi’ni keşfetmişti. Küçük bir kütüphaneydi, kırklarının başında, erkenden beyazlamış saçlarını ensesinde topuz yapan kütüphaneci bir kadın vardı. Bukowski, onun her şeyi bildiğini düşünüyordu.

Her gün kütüphaneye gitmeye başladı. Kitapları insanlardan daha sahici buluyordu. Rafları arşınlıyor, indirdiği kitapları inceliyordu fakat iyi bir şey bulacağına olan inancı yavaş yavaş sarsılmaya başlamıştı. Hiçbir şey söylemiyordu bu kitaplar ona, sayfalar boyu aldatmaca. Bazen bir şeyler söyleyecek gibi oluyorlardı ama lafı o kadar uzatıyorlardı ki bir sonraki cümleye geçemiyordu.

Önce D. H. Lawrence’ı daha sonra Huxley’i keşfetti. Her kitap onu bir diğerine yönlendiriyordu. Hemingway onu ihya etmişti. Coşkusunu içinde hissediyordu. Kelimeler dans etmiyor, çatışıyorlardı ama ne çatışma! Canlı hissediyordu kendini, yaşamak için biraz daha ümitli. Ardından Turgenyev ve Gorki geldi.

Ama kitapları eve götürdüğünde işler değişiyordu. Babası, evi Hammurabi Kanunları’yla yönetiyordu. Akşam sekizde ışıklar sönerdi. Oysa hayatına giren bu adamlar dışında onunla gerçekten konuşan kimse yoktu. Akşam sekizde muhabbetin en koyu yerinde karanlığa gömülüyordu ev. Babası uzun bir aradan sonra iş bulmuştu çünkü.

Bukowski, okuma lambasını alıp yastıkla battaniyenin arasına giriyor, kitabını yastığın üstüne koyup battaniyenin altında okuyordu. Lamba ısındıkça nefes almak zorlaşıyor, sonunda biraz taze hava almak için battaniyeyi kaldırdığındaysa babasının sesini duyuyordu.

“O ışık da neyin nesi? Yarın sabah işe gideceğim ulan ben! Kapat şu Tanrı’nın belası ışığı!”

Her akşam aynı terane. Battaniyeyi hızla indirip babasının horlamasını bekliyordu, sonra tekrar gömülüyordu sayfalara.

Turgenyev’i de çok sevmişti. Ciddiydi, buna rağmen güldürüyordu onu. “İlahım” dediği yazarıysa başka bir kütüphanede yıllar sonra bulacaktı.

Acne Vulgaris

Önce küçük bir kızarıklıkla başladı. Ardından minik bir sivilce büyüyüp şişmeye devam etti. O güne dek içinde biriken öfke çıkmak için bir yol bulmak ister gibi vücudundaki her aknenin içine hücum ediyordu. Ortaokuldan mezun olmuş, son dayağını yemiş, önündekine söz geçiremese de onu da rahat ettirecek ortak bir paydada buluşmuştu fakat önce suratında beliren ardından tüm vücuduna sirayet eden akneleriyle baş edemiyordu.

Bedenindeki sivilceler büyüyüp inanılmaz büyüklükteki çıbanlara dönüştüler. Ceviz büyüklüğündeydiler. Bilhassa yüzünü kaplayanlar utancını da ikiye katlıyordu. Bazen dakikalarca aynadaki çirkin yüzüne bakıp hayrete düşüyordu. Genç ruhunda tiksinti, hicap ve üzüntü iç içeydi. Bazen nefretle çıbanlarından birine saldırır tüm gücüyle sıkardı, sanki ondan kurtulduğunda her şey yoluna girecekmiş gibi hissederdi böyle zamanlarda. Beyaz ve sert, ne olduğunu anlayamadığı deri parçası gibi bazı kalıntılarla beraber sarı irin hızla fışkırıp aynaya yapışırdı.

Anlam veremiyordu bu duruma; boktan bir ailenin oğluydu, yoksuldu, babası işkenceci bir diktatörden farksızdı, kendini bildi bileli çirkindi. Aklı başında bir Tanrı zaten bunca sorunu tek bir kişinin omuzlarına yüklemezdi ama ne günah işlediyse, şimdi de vücudu korkunç irin toplarıyla dolmuştu. Son zamanlarda komşunun karısı çamaşırları asarken onu izliyor, kadın eğilip kalktıkça açılan bacaklarına ve göğüslerine bakıp kendini tatmin ediyordu. Bu ufacık günahın bedeliyse tüm bu olup bitenler, Tanrı ayağını denk alsındı. Yapacakları daha doğrusu yapmayacakları vardı, bu pazar kiliseye gitmemek gibi mesela.

Babasının asla gerçekleşmeyecek zengin olma takıntısı yüzünden Bukowski, zengin çocuklarının gittiği Chelsey Lisesi’ne yazıldı. Utanç duyduğu çıbanlarını saklayabileceği için lisede beden eğitimi yerine askeri eğitimi seçmek zorunda kaldı. Her hafta nefret ettiği üniformayı üzerine geçiriyor ve çok sevdiği beyzboldan ve dolayısıyla kızlardan uzak kalıyordu. Gerçi şu haliyle en ucubesi bile dönüp bakmazdı, Frankenstein’ın Canavarı’ndan farksız görüyordu kendini. Nihayetinde ilk dönemin sonunda okul, babasını uyardı. Okula ara verdi ve tuhaf merhemlerle çıbanların iyileşmesini bekledi ama inatçı ve azman şeylerdi bunlar. Durdan yoktan anladıkları yoktu.

Bir gün baba Henry süt dağıtma işini kaybetti. Kısa bir süre sonra annesi çalışmaya, babasıysa her sabah çalışıyormuş gibi evden çıkıp akşam saatlerinde eve dönmeye başladı. Eylül ayında yeni bir iş bulana kadar komşulara ve tanıştığı insanlara mühendis olduğu yalanını söylemeye devam etti. Annesinin iş bulması Bukowski için iyi haberdi. Babası çalışmaya devam etseydi doktora çok daha geç görünebilirdi. Zira babasına göre oğlu Henry Jr. bir zaman kaybı olduğunu kanıtlamıştı. Bu çocuk için beş sent bile harcamazdı. “Dua et annen hâlâ senden bir cacık olacağını sanıyor” demişti, genç Bukowski, Los Angeles Belediye Hastanesi’ne gitmeden evvel.

Doktor hastasını şaşkınlıkla inceliyordu. Bir süre sonra diğer meslektaşlarını da odaya çağırdı ve beraberce hayret etmeye başladılar. Delikanlı artık öfkelenmeye başlıyordu.

“Biri hastalığımın ne olduğunu ve nasıl iyileşeceğimi anlatabilir mi artık?”

“Rahatsızlığının adı acne vulgaris delikanlı, seni korkutmak istemem fakat bu kadar ağır bir vakaya meslek yaşantımda ilk defa şahit oluyorum” dedi Bukowski’yi muayene eden ilk doktor. Babasının yaşlarındaydı, içeri girdiğinde ölü gözlerle izlemişti genci, üzerini çıkarıp vücudunda artık neredeyse bir elma büyüklüğüne ulaşan çıbanları görene kadar ilgisini çekememişti. Gördükten sonra da bir şenlik ateşi yakıp onu ortalarında almışlardı. Aylardır çektiği ıstıraptan keyif alır gibi bakıyorlardı ona. Artık pek öfkelenmiyordu insanlara fakat gerçekten üzülüyormuş gibi davranmaları sinirini bozuyordu.

“Tedavisi yok mu bu Tanrı’nın belası illetin?”

“Elektrik iğnesiyle icabına bakacağız.”

Ertesi gün genç Bukowski yine Los Angeles Belediye Hastanesi’ndeydi. Sevimsiz doktor, yüzüne kondurduğu soğuk gülümsemeyle “Evet genç adam...” dedi. “Hadi başlayalım tedavimize.” Çoğul konuşup kendisini de işe dahil ederek vicdan mastürbasyonu yapıyor, diye düşündü Bukowski. Ne olacak, iğneyle seni de mi delecekler dallama doktor?

Büyük bir odaya geçtiler. Köşede bir sedye ve tuhaf bir makine vardı. Bukowski sedyeye çıkıp oturdu ve makine çalışınca odada bir vızıltı yankılanmaya başladı. Doktor işe sırtından başladı. Çıbanları patlattığı falan yoktu, doktor, genç adamın sırtını oyuyordu. Oyulan yerden cerahat fışkırıyor, ardından kanla karışıp sırtından aşağı kızıl sarı bir çizgi çiziyordu. Müthiş acı duysa da tepki vermemeye kararlıydı. O kadar uzun zamandır bugünü, çıbanlarından kurtulmayı bekliyordu ki çektiği acı cehennem azabıyla kıyaslanacak denli büyük olsa da gıkını çıkarmayacaktı.

Tedavinin pek de işe yaradığı söylenemezdi. Geçmiyordu çıbanlar. Bir sabah kapının vurulduğunu duydu. Annesi açtı kapıyı. Gelen babaannesiydi.

Babaannesini uzun zamandır görmemişti. Yüzündeki siğiller daha da artmıştı. Bugüne kadar yaptığı dişe dokunur tek şey hayatta kalmak olmasına rağmen muzaffer bir görünümü olduğunu düşünüyordu Bukowski. Dünyaya kazık çakmaya niyeti vardı. “Hepinizi gömeceğim” diye selamlardı etrafındakileri. Öylesine yaşlıydı ki ölümün kendisi bile ondan önce nalları dikmişti.

Babaannesi çantasından büyük bir haç çıkarınca biraz rahatsız oldu. Ekmek Arası adlı kitabında “Birkaç yıl önce dinle ilişkimi kesmiştim. Gerçek olduğunu varsayarsak insanları aptallaştırıyor veya aptalları çekiyordu. Gerçek değilse, aptallar daha da aptaldılar”1 diye yazmıştı.

Babaannesi ne onun ne düşündüğüyle ilgileniyordu ne de anlatmaya kalksaydı onu dinlerdi. Bukowski’nin karın üstü uzanmasını emretti.

Haçı sırtında dolaştırırken “Ulu Tanrım, şu çıbanlara bak. Şeytan girmiş bu çocuğun bedenine!” diye bağırıyordu.

Annesi, “Tanrım kurtar oğlumu, çıkart şeytanı vücudundan” diye mırıldanarak dua ediyordu.

“Tanrım, izin ver çıksın bu körpe vücuttan iblisin dölü. İğrenç görünüyor. Midemi bulandırıyor. Kırmızı ve irin dolu. Lanet olsun kör şeytana!” diye bağırdı babaannesi ve elindeki haçı acımadan sırtına sapladı.

“Nasıl iş lan bu?” diye bağırarak ayağa kalktı delikanlı. Babaannesini ve annesini odadan kovaladı. Sırtına tentürdiyot sürerken din ve Tanrı konusundaki görüşleri bir kez daha tescillendiği için mutsuzdu.

Çıbanlarının durumu kötüleşse de Los Angeles Belediye Hastanesi’ne gitmeyi sürdürdü. Bu arada ona merhametle yaklaşıp küçük sohbetler ettiği hemşireye âşık olmayı ihmal etmemişti. Genç adama yakın olmaya çalışan pek kimsenin olmadığı düşünülünce hissettikleri oldukça normaldi aslında.

Rutin tedavisi için hastaneye gittiği günlerden birinde elektrik iğnesiyle tedavi sona ermişken hemşire içeri girdi ve elbiselerini hemen giymemesini söyledi.

Ergenliğinin başlarında olan her erkek gibi Bukowski bir an heyecanlansa da, hemşire yüzüne kalın ve kıvamlı bir merhem sürmeye başlayınca ümitleri bir katar olup uzak diyarlara göçtü.

“Yeni bir tedavi yöntemi deneyeceğiz şimdi. Doktorlar bu merhemi sürüp seni sargılamamı istediler benden.”

Bukowski üzerini giyinip koridorda yürümeye başladı. Aynanın önünde durdu ve kendine baktı. Mükemmel görünüyordu. Yüzü görünmüyordu; yalnızca gözleri, ağzı ve kulakları. O koca çıbanlardan kalan yara izleri ve irin toplayan sivilceler kaybolmuştu. Beyaz sargıların içinde çok gizemliydi. Mumya ya da görünmez adam gibi. Belki kendine bir fötr şapka almalıydı. Çok sevmişti bu sargı işini. Kim bilecekti ki çıbanları, ölümden döndüğünü düşüneceklerdi. Kötü biriydi o, felaketti. Cehenneme girmiş, oradan sağ çıkmıştı.

Eve dönerken sigara makinesinden bir sigara aldı ve sigara içerek yürümeye başladı. İnsanlar ona bakıyor, artık iğrenmiyor ondan çekiniyorlardı, böyle iyiydi.

Baron Von Himmlen’in Maceraları

Genç Bukowski okula gitmediği bu dönemde çoğunlukla evde yalnızdı. Kızları düşünmekten sıkıldığında yatağına uzanıp bahçedeki ağacın dalları arasından odasına giren güneş ışınlarının duvarda oynaşmasını izliyor, ardından evlerinin üzerinden geçip Los Angeles Havalimanı’na inen uçaklara kulak kabartıp defterine uçakların iniş saatlerini yazıyordu. Bir süre sonra bu çizelge işi ona sıkıcı gelse de sürekli duyduğu uçakların sesi hayal gücünü tetiklemişti. Her ne kadar ailesinden nefret etse de damarlarında akan Alman kanını reddedemiyordu ve bu kan ona Baron Von Himmlen hakkında daha çok yazmasını öğütlüyordu. Baron Von Himmlen Birinci Dünya Savaşı’nda kahramanlıklarıyla ülkesini onurlandıran tek kollu bir pilottu. “Ölümün Ekim Kuşu” adını verdiği kırmızı bir Fokker’le uçuyordu. Yüzünde faça izleri vardı, çiçekbozuğu suratlıydı yine de kadınlar ölüyorlardı ona fakat Baron meşguldü. Onun tek gayesi ülkesini onurlandırmaktı.

Sayfalar boyu yazmaya devam etti. Sarı defterinin yarısından çoğu Baron Von Himmlen’in maceralarıyla dolmuştu. Onun hakkında yazarken iyi hissediyordu. Baron Von Himmlen gibi birine ihtiyaç duyuyordu. Belki de Baron Von Himmlen olmak istiyordu. Olamayınca onu yaratmıştı, yaratmak zorundaydı. Aksini düşünemiyordu bile, Baron olmadan yaşamak kendini aldatmak olurdu.

Sargılar bir nebze işe yaramıştı. Hâlâ yenileri çıksa da eski çıbanlar kurumuştu. Bu esnada babası da iş bulmuş, Los Angeles Belediye Müzesi’nin sınavını kazanıp bekçi olmuştu. Babasının tekrar bir iş bulması evde sarsılan otoritesini sağlamlaştırmak için vahşileşeceği anlamına geliyordu. İlk hamleyi Bukowski’nin tedavisini sonlandırarak yaptı.

“Defterinde kıçı başı açık kadın çizimleri ve saçma sapan öyküler buluyorum. Bu dönem okula dönüyorsun. Artık iyileştin.”

Bu Maskeli Balo ve Onun Sahte Yüzleri

Nefret ettiği liseden 1939 Haziran’ında mezun oldu. Mezuniyet balosuna katılamadı çünkü beraber gidebileceği bir kız yoktu ama merak ediyordu neler olacağını. Çalılıkların arasına çöküp izledi onları. Balo, kızların jimnastik salonunda yapılıyordu. Gerçek bir orkestra ve canlı müzik vardı. Erkekler smokin giymişlerdi. Kızlar çok güzel göründü birden gözüne. Ciltleri pürüzsüzdü, genç ve güzellerdi. Onu arzulamalarını istedi bir an, sonra hızla kendine acıdı. Yetişkin kadınlar gibi olgun görünseler de sınanmamışlardı. Âciz buluyordu onları, gerçek hayatla karşılaşınca çuvallayacaklardı. Kendisini onlara göre daha hazır buluyordu. Gençti ama ne ailesi, ne herkesin inandığı Tanrı, ne de herhangi başka bir insan ya da varlık ona iyi davranmış, onu kayırmıştı.

Lise hayatı boyunca geleceğini düşünmemeye çalışmıştı. Düşündüğünde, geleceğindeki karanlık midesine kramplar girmesine neden oluyordu. Ne o varsıldı ne de ailesi. Oysa Bukowski tüm bunlara ve gördüklerine rağmen para istemiyordu. Tek isteği rahat bırakılmaktı. Bir mağara, bir varilin içi, bir battaniyenin altı, neresi olursa. Bir “şey” olmak istemiyordu; doktor, öğretmen ya da işadamı. Bir unvanla lanetlenmek. Sabahın köründe gözlerinde çapaklarla kalkıp tıraş olmak ve işe gitmek, akşam kurulu bir makine gibi aynı eve geri dönmek. Kadının biriyle yaşamak, ondan çocuk sahibi olmak onun için bir kâbustan farksızdı. İnsanların çoğu daha orta yaşa gelmeden perişan oluyorlardı. İşin kötüsü bunun farkında bile değillerdi. Uyum sağlamaya, çalışıp kazandıkları üç kuruşa tamah etmeye, oy vermeye, bayramları kutlamaya, kendilerine benzeyen çocuklar yapmaya bayılan ahmaklar sürüsüydü toplum dedikleri. Buna başarı denirse şayet, o bunu bile başaramayacak kadar fakir olacaktı. Görmüştü, yoksullar yoksul kalıyordu. Değişen tek şey zenginlerdi. Onlar daha da genişliyor daha da zenginleşiyorlardı. Belli ki gelecekte onun da payına yoksulluk düşecekti. Saltanattı zenginlik. Buna okulda defalarca tanık olmuştu, yakışıklı ve zengin oğlanların parlak otomobillerine binen alımlı, güzel genç kızlar, onun bir kez olsun yüzüne bakmamışlardı.

Bunları düşünürken istemsizce balo salonuna doğru yaklaşmıştı. O esnada aynadaki yansımasıyla göz göze geldi. Çirkin bir surat, çıbanlar ve yaralar. Kim bakardı ki ona? Ama aklı almıyordu, bu oğlanlar nasıl başarıyorlardı o kızların yüzüne bakmayı? Yanak yanağa, göz gözelerdi. Oysa o bunu yapmayı hayal bile edemezdi. İçinde bir boşluk vardı sanki. Bunların gerçek olmadığını biliyordu. Bu yetişkin rolü yapan küçük canavarlar yapaydı, parlak ışıkların altında rol kesmekten ibaretti hayatları. Onlar bir süreliğine şanslı olabilirlerdi ama o, ebediyen gülümseyecekti.

Bekçi baloyu dikizlerken Bukowski’yi fark etti. Yaptığı açıklamalar işe yaramadı. Yüzündeki yaralar ve hızlı gelişen bedeni, olduğundan büyük görünmesine neden oluyordu. Oradan da kovuldu. Neydi bu gördüğü kötü muamelenin sebebi? Karanlığın içinde seri adımlarla arşınlıyordu sokakları. Tek istediği içinde kabaran öfkesini dizginleyebilmekti. Hiçbir şeye ilgi duymuyor, yaşamdan tat almıyordu, onu hayatta tutan tek şey bu öfkeydi. Bir gün o balo salonundaki gençler kadar mutlu olacağına dair yemin edip huzursuzlukla yatağa uzandı.

“Bandini’yim ben, Arturo Bandini!”

Bukowski, liseden mezun olduğu yaz iş aramaya başladı. İş aramak için şehir merkezine gitmesi gerekiyordu. Şehre indiği ilk gün gördüğü ve içine çekildiği gösterişli ve epeyce büyük görünen Los Angeles Halk Kütüphanesi kısa bir süre sonra uğrak yeri haline gelmiş hatta ilk gün iş aramayı hepten unutmuştu.

Los Angeles Halk Kütüphanesi, yaz sıcağında serin bir sığınaktı ve binlerce kitap vardı. Başta din ve felsefe kitaplarıyla ilgilendi ama aradığını bulamadı onlarda. Aslında aradığının ne olduğunu da bilmiyordu ama yardımcı olmamıştı bu kitaplar ona. Matematik kitapları da din kitapları kadar anlamsız gelmişti; işi olmazdı. Jeoloji, amatör eğlendirirdi. Bir süre cerrahi kitaplarıyla ilgilendi. Her geldiğinde kütüphanenin bir köşesinin altını üstüne getiriyor, bütün rafları tavaf ediyordu. Nihayetinde cerrahiden de sıkılınca asıl ilgi alanına tekrar dönmeye karar verdi: Öykücüler ve romancıların olduğu büyük salonda ilerlemeye başladı. Çocukluğunda onu büyüleyen Rus yazarlarını, D. H. Lawrence’ı ve Huxley’i düşündü. Onların ateşli ve ilham veren üsluplarını. Neden güncel yazarlar tutkudan yoksundu? Berbat bir matematikle ve doğruculukla yazıyorlardı. Tornadan çıkmış gibilerdi ama Bukowski’nin vakti vardı. İş bulmak için gezdiği firmaların başvuru formlarını doldurur doldurmaz soluğu kütüphanede alıyordu.

Bir gün raftan bir kitap çekti, adı ilgisini çekmişti: Toza Sor... Boş bir masaya geçti ve ilk paragrafı okumaya başladı. Onu hayatı boyunca etkileyecek ve üslubunu taklit ettiğini gururla söyleyeceği yazarla, John Fante’yle tanıştığından habersizdi. İlk paragrafta çarpılmıştı. Kitabın kahramanıyla özdeşim kurması öyle kolaydı ki... Arturo Bandini de Bukowski gibi göçmen bir ailenin çocuğuydu ve –Bukowski için bu istek henüz filizlenen bir tohum olsa da– yazar olmak istiyordu. Üstelik roman kahramanıyla aynı şehirde yaşıyorlardı. Öyle ki kitabın kahramanı Arturo Bandini’nin yaşadığı Bunker Hill, kütüphanenin karşı sokağındaydı. Lakin Bukowski’yi tek etkileyen şey bu değildi. Fante’yi çağdaşlarından ayıran onun üslubuydu. Mizah ve kederi aynı satırlarda büyük bir doğallıkla harmanlayabiliyordu Fante. Duygularını yarattığı kahramanıyla dile getiren ve bunu açıkça yapan bir yazarı tanımak Bukowski için altın değerindeydi.

Uzunca bir süre, kendi yaşadığı banliyöden oldukça farklı bir semt olan Bunker Hill’i dolaştı. Angel’s Flight fünikülerine binip Bunker Hill’e çıkıyor, parası varsa köhne barlara girip sarhoş olup insanlarla kavgaya tutuşuyor, ona küfür eden ayyaşlara, “Bandini’yim ben, Arturo Bandini!” diye bağırıyordu. Fante, Bukowski’nin tanrısıydı.

Ekmek Parası

Bukowski’nin doldurduğu onlarca başvuru formu sonuç vermişti. Çok geçmeden Pico Bulvarı’ndaki Sears Roebuck’ta çalışmaya başladı. Bukowski, Ekmek Arası adlı romanında buranın adını Mears-Starbuck olarak değiştirmişti. Sears Roebuck büyük bir mağazaydı, depo elemanı olarak başladığı işine çabuk alışsa da hayatından pek memnun olduğu söylenemezdi. Kafasında bin tilki dönüyordu. Hayatının sonuna kadar bu işte mi çalışacaktı? Neden hukuk ya da tıp okuyamıyordu? Çünkü bunun için eğitim, eğitim için de para gerekiyordu. Yani onda ve ailesinde pek de bulunmayan kıymetli yeşiller. Suçluları, hırsızları, yankesici ve kapkaççıları anlamaya başlıyordu.

Nitekim ilk iş deneyimi pek de uzun soluklu olmadı. Liseden karşılaştığı eski bir okul arkadaşı kendisiyle alay edince onunla kavga eden Bukowski işinden oldu. Bu ömrü boyunca kovulacağı onlarca işin ilkiydi.

Nazizm ve Bukowski

Aynı dönemde Avrupa’da savaş söylentileri başlamıştı ve Almanya’da Naziler yükseliyordu. Bu sıralar arkadaşlarıyla hazırladıkları gazetelere yazdığı yazılarda Hitler’i öven Bukowski aynı zamanda Neo-Nazi grupların toplantılarına da katılıyordu. Ekmek Arası’nda etrafındaki hemen herkes tam tersini düşündüğü ve Almanlara karşı önyargılı olduğu için “Nazi” olduğunu söyleyen Bukowski’nin ailesiyle aynı fikirde olduğu tek konu o dönem Hitler’e karşı besledikleri sempatiydi. Bilhassa annesi ateşli bir Hitler hayranıydı ve onu Alman halkının kurtarıcısı olarak görüyordu.

Her ne kadar siyaset ve politikayla hayatı boyunca pek bir alakası olmasa bile Bukowski uçlarda yaşamayı ve aykırı olmayı seviyordu. Yıllar sonra yaptığı açıklamalarda, bu tuhaf insanlarla bir arada olmanın ona yaşadığını hissettirdiğini ve bu dönemdeki Hitler sempatizanlığının tek sebebinin de dikkat çekmekten hoşlanması olduğunu dile getirecekti.

Cehennemden Önce Son Çıkış

İşini kaybeden Bukowski, bir süre ne yapması gerektiğini düşündü, daha sonra üniversite okumanın bir şeyleri olumlu anlamda değiştirebileceğini düşündü. Her şeye rağmen kafasını çok da yormak istemiyordu. Los Angeles Şehir Üniversitesi şu an gidebileceği en uygun yerdi. Burslu okuma imkânı babasına çok cazip gelmiş, tanıdıklara oğlunun işsiz değil üniversiteli olduğunu söyleme şansı doğmuştu. Bukowski eski bir arkadaşına en kolay bölümü sorduğunda aldığı cevap gazetecilik oldu. Hiç düşünmeden bölüme kaydını yaptırdı ama notlarının düşük olması sebebiyle önce uyarı aldı, birkaç ay sonra da burs hakkını kaybetti.

Okula gidiyorum diye evden çıkıp aylaklık ettikten sonra eve döndüğü günlerden birinde annesi yolunu kesti. Bir anda fırlamıştı çalıların arasından. Eve gitmemesi gerektiğini söylüyordu. Babası, okuldaki derslerde kullanması için aldığı daktiloda yazdığı kısa öykülerini bulup okumuş ve çıldırmıştı. Oğlunun böyle ahlaksız öyküler yazmasını kaldıramıyordu. Girdiği işten kovulup bir daha iş bulamaması ve ardından üniversitedeki bursu kaybetmesi zaten babasını bir sinir küpüne dönüştürmüştü. Daktilonun “amacı dışında” böyle ahlaksız öyküler yazmak için kullanılması bardağı taşıran son damlaydı. Babası daktilosunu, öykülerini, giysilerini ve mukavva bavulunu ön bahçeye fırlatmıştı. Evin önüne geldiğinde babasına bağırarak bir tehdit savursa da dışarı çıkmadı. Önce öykülerini topladı, bulabildiği sayfaları bavula koyup diğer eşyalarını toplamaya başladı. Daktilosu kılıfından çıkmıştı ama sağlamdı. Bavulunu kapayıp daktilosunu kılıfına sokarken annesi koşarak geldi ve eline memelerinin arasından çıkardığı on doları tutuşturdu. Başta istemese de kabul etti. Cebinde beş senti bile yoktu.

1 Charles Bukowski, Ekmek Arası, çev. Avi Pardo, Metis Yayınları, On Birinci Basım, Haziran 2015, s. 107

Evden Uzakta

Pansiyonlar, Barlar ve İpe Sapa Gelmez İşler

Önce Filipin mahallesinde, Temple Sokağı’nda bir pansiyona yerleşti. Orada geçirdiği birkaç haftanın ardından ayakları onu Bunker Hill’e yönlendirdi. Burada mekân sahibinin pansiyon olduğunu iddia ettiği, içinde bir battaniye, bir yatak, ufak bir dolap, minik bir masa ve piknik tüpü bulunan kontrplaktan mamul bir barakaya yerleşti. Yeterliydi onun için, gitti, iki şişe şarap ve büyük boy bir cips alarak odasına geri döndü. Bardağına şarap doldurduktan sonra bahçeye doğru yürüdü. Şehrin ışıklarını görebiliyordu. Los Angeles, diye düşündü. Ne çok yoksul var burada. Aralarında kaybolmak kolay olacak. İçkim ve sigaram olsun yeter, yaşamak kolay şey. Bardağını kafaya dikip bir tane daha doldurdu. Los Angeles’ın ışıkları karanlığın içinde oynaşmaya devam ediyordu.

Ertesi sabah uyandığında, boş şarap şişelerinin yere devrilmiş olduğunu gördü. Dolabın yanında güneş ışıklarının üzerinde dans ettiği altılı bir bira paketi duruyordu. Ayağa kalktığında dengesini sağlamakta zorlandı. Yalpalayarak bira paketinin bulunduğu yere doğru ilerledi. Karnı acıkmıştı, midesinde cips, şarap ve ne zaman gidip aldığını hatırlamadığı biralar dışında hiçbir şey yoktu. Paketi eline aldığında iki bira kaldığını üzüntüyle fark etti. Güneş çoktan yükselmişti, biralar saatlerdir güneşin altında kaldıklarından sidik gibi olmuşlardı. Umursamadı, çakmağını açacak olarak kullanarak bira şişesini açıp kafasına dikti. İyi gelmişti. Dün geceki olumlu ruh haline geri dönebilmesi için içmesi gerekiyordu. Ayık olduğunda her şey katı, koyu ve ağırdı. Kaldıramayacağı kadar hüzünlüydü hayat. Hava korkunç sıcaktı ama belli olmazdı, bir hafta biteviye yağmur yağdığını, evleri su bastığını bilirdi.

Birasını fondipledi. İnsanlar güvenilmezdi, kendilerini bildikleri için diğerlerine de güvenmiyorlardı. Engelliyorlar, önüne geçip çelme takıyorlar, itip kakıyorlardı. Hiçbir şey ama hiçbir şey ilgisini çekmiyordu. Tek ihtiyacı olan buydu, mümkün olduğunca çok içebilmek.

Nasıl hayatta kalabileceğini düşündü, sabah sekiz akşam beş, bir işte memur gibi çalışmak ona göre değildi. İçki yarışmalarına katılabilirdi belki, harbiden iyiydi bu işte. Kumar ya da soygun? Belki. Bir yandan da savaş vardı Avrupa’da, uzun zamandır her masada konuşulan tek konu buydu. Ne manası vardı, kimi kimden koruyacaktı ki? Bir insanı bir diğerinden mi? Ne birinin ne de diğerinin umurundaydı oysa. Savaşta hayatını kaybetmek yalnızca kaybetmekti, sen öldüğünde de savaş devam ediyor hatta yenileri çıkıyordu. Henüz bir kadınla bile beraber olmadan ölemezdi. Düşündükçe kafası daha da bulanıyordu.

Ani bir kararla kalkıp üniversiteye gitmeye karar verdi. Önce dolabını boşalttı, ardından İngilizce dersine girdi. Okulu bırakacaktı, ona bir şey veremeyecekleri kesinleşmişti. Meslek sahipleri, öğretmenler, işadamları, avukat ve doktorlar. Kişiliklerini kaybetmiş, özgürlüklerinden olmuş insanlar. Eğitim koca bir tuzaktan ibaretti. Gerçek hayatta burada öğrendiklerinin bir karşılığı yoktu ama otuzlu yaşlardaki İngilizce hocasının sütun gibi bacaklarına son kez uzun uzun bakmadan gitmeyecekti. Dersi dinlemedi, bacakları izledi. Üniversite yaşamı gerçeklerden uzaktı. Hafifti burada hayat, dışarıdaki ağırlık buraya sirayet etmiyordu. Özleyecekti belki de kampusun havasını ama hayatta kalması gerekiyordu. Çantasını alıp çıktı. Altı ay sonra okuldan atılacaktı.

Aç kalmamak için önce Southern Pacific demiryolu işletmesinde ardından South Flower Street’teki Borg-Warner fabrikasında bulduğu geçici işlerde çalıştı. 1941 Haziran’ında “ilahı” John Fante gibi gerçek dünya hakkında yazabilmek ve Amerika’yı keşfetmek için yollara düştü. Factotum adlı kitabında hayatının bu dönemini anlatır.

İlk gittiği yer sabahın beşinde vardığı New Orleans’tı. Canal Street’te, çok yaşlı ve meşum görünüşlü bir barın karşısındaki bir otelin ikinci katına yerleşti. Pencereden baktıkça içi sıkılsa da, otel, barın karşısında yer aldığından ideal gelmişti ona. Gerçi parası çabuk tükenebileceğinden barın içine pek giremiyor, odasında şarap içip kapıları ve pencereleri açık olan bara bakıp duruyor, onların yıpranmış yüzlerine bakmak iyi geliyordu.

Bir süre çalışmayı reddetti, yalnızca yazmak istiyordu. Daktilosunun başından kalktığında geriniyor ve ceketini alıp uzun yürüyüşlere çıkıyordu. Parası onu işten güçten bir süre daha uzak tutsun diye tek öğün beslenmeye başladı. Bazen zengin bir kahvaltı mönüsü olan izbe bir kafede kahvaltı ediyor, çoğunlukla, günü yediği birkaç paket kraker ya da gofretle tamamlıyordu. Sonunda iş bulmaya karar verdi. Aç kalmanın yazdıklarına etkisi menfiydi çünkü. Gittikçe daha da kötü yazdığına dehşetle tanık oluyordu. İyi bir yemek yiyen insanın çok daha iyi yazacağına inanıyor, Antik Yunan’da felsefenin başlangıcı örneğiyle önermesini güçlendiriyordu. Tabii onu tek dinleyen, ara sıra gittiği barda tanıştığı bunak bir adamdı. Factotum adlı romanında, “İnsan ruhunun kökleri midededir. Güzel bir bifteği midene indirip viskini içmişsen beş sentlik gofretle beslenen adamdan çok daha iyi yazarsın. Aç sanatçı efsanesi bir aldatmacadır”2 der Bukowski. Aynı dönemde Knut Hamsun’un Açlık adlı eserini okumuş ve çok etkilenmişti.

Bir depoda iş buldu fakat tutunamadı. Ardından bir dergi dağıtım şirketine girdi, iki hafta sonra zam isteyince işinden oldu. Georgia, Atlanta’ya gitmeye karar verdi. Burada da sığınağı küçük bir barakaydı, parası ancak buna yetiyordu. New York gazetelerine dikmişti gözünü, cebinde kalan son kuruşlar da bu gazetelere gönderdiği öyküler için aldığı daktilo kâğıtlarına ve posta masraflarına gidiyordu. Bu dönemde içki içmeyi bırakın, durumu o kadar kötüydü ki açlıktan hastalandı. Para istemek için babasına yazdığında, bol öğüt ve “Ben demiştim” diye başlayan bir dolu mektup alınca intiharı düşündü ama cesaret edemedi.

Zamanında yaptığı bir işe geri dönmek için Louisiana’ya gitti. Demiryolunda çalışacaktı. Bu dönemde Batı Teksas’ın tamamını dolaşma fırsatı buldu. Farklı bir eyalet, farklı insanlar... Boş zamanlarında El Paso’daki halk kütüphanesine gitti ve eski dostlarına, klasik Rus yazarlarına dönmeye karar verdi. Yeraltından Notlar’ın kahramanını kendisine çok benzetiyordu.

Bir sonraki durağı San Francisco’ydu. Burada Factotum’da da yazdığı gibi kaybettiği için üzüldüğü tek işi bulmuştu: Kızılhaç’ta kamyon şoförlüğü. Aradığı her şey vardı. Kolay bir iş, dolgun maaş ve kadınlar. Etrafı hemşirelerle çevrili olurdu hep. Rahat bir eve yerleşmişti, sabah uyanıp perdeleri açtığında Golden Gate’i görebiliyor, ev sahibesiyle oldukça iyi anlaşıyordu. Kan bağışı merkezine gitmek için yola çıktığı bir gün köprü sapağını kaçırıp yanlış bir yola girdi ve kayboldu. Yaklaşık üç saat geç gittiği merkezde onu bekleyen öfkeli kalabalığı gördüğünde ertesi gün işin kaybedeceğini anladı; yanılmıyordu.

İşini kaybettikten sonra askere yazıldı ve bir asker eskisi olan babasına yazdığı mektupla bunu bildirdi. İkinci Dünya Savaşı’nın tüm hızıyla devam ettiği bu dönemde yazar olmaya çalışan denizci bir dostunun Pearl Harbor’da hayatını kaybetmesi askere gitme isteğini körüklemiş olabilir. Fizik muayenesini geçti fakat psikolojik testler askere gitmesine engel oldu. 4-F kategorisindeydi. Aşırı duygusal olduğundan askerliğe uygun olmadığına karar verilmişti.

Yanında taşıdığı Amerika Birleşik Devletleri haritasını açtı, önüne bakmadan parmağını haritanın üzerinde dolaştırmaya başladı. Gideceği yere böyle karar veriyordu. Parmağı St. Louis, Missouri’de durmuştu. Kadınlar için spor kıyafetleri satan bir dükkânda iş bulup bodrum katta bir odaya yerleşti.

Yalnızca yazmaya odaklanmıştı. The Atlantic Monthly gibi dergilere göndermek için biteviye yazıyordu. Haftada sekiz, bazen on öykü yazdığı oluyordu. Öykülerin çoğu iade ediliyordu. Geri dönenleri yırtıp atıyordu. Yaratıcılığı konusunda herhangi bir kuşkusu yoktu.

Yazarlığa attığı ilk adım Story adlı dergide yayımlanan “Aftermath of a Lengthy Rejection Slip” adlı öyküyle oldu. 25 dolarlık telif ücretiyle yazdıklarından para kazanmaya başlamıştı. Öykünün altına attığı imzada Charles Bukowski yazıyordu. Günlük hayatta kullandığı Henry ismi ona babasını hatırlattığından bu ismi kullanmak istemiyordu.

1944’te New York’a gitmeye karar verdi. Edebiyat işi orada dönüyor gibiydi. Greenwich Village’a taşınıp bir depoda çalışmaya başladı. O. Henry’nin kitaplarını yazdığı söylenen ünlü bir yazarlar barına girdi fakat sarhoş olup rezillik çıkardığı için buradan atıldı. Depodaki işten de kovulunca New York metrosunda çalışmaya başladı. Reklam panolarını düzenleyecekti. Bu işte de tutunamadı ve köpek maması üreten bir fabrikada işe girdi. Çok büyük bir metropoldü New York, boktan işler bulmakta hiç zorlanmıyordu insan. Bu yüzden nefret etmişti şehirden. Philadelphia’ya gitmeye karar verdi. Daha ufak ve sıcak bir şehre ihtiyacı vardı.

Spring Garden mahallesinde bir oda bulup bir haftalık kirasını peşin ödedi ve akşamüstü Fairmount Avenue’da bir bara girdi. Akşamüstü olmasına rağmen “yan bakma” meselesi yüzünden kavga çıkmış ve iki adam birbirlerini yumruklamaya başlamıştı. Bu aksiyon sahnesini günün bu saatinde görünce burayı seveceğini anladı. İrlandalı ve Polonyalıların çoğunlukta olduğu bu semtte kavgaların eksik olmayacağını kısa zamanda anlayacak ve dövüşlere kendisi de iştirak edecekti. Dövüştüğü kişi genellikle yarızamanlı çalışan barmen Frank McGilligan oluyordu. İriyarı bir adam olan Frank’ten genelde sopa yese de barı ve oradaki insanları çok seviyordu. Orada takılan insanların kişilik sahibi olduklarını düşünüyordu. Çirkin, aptal ve gamlı insanlardı ama Bukowski orada kendini iyi hissediyor ve çoğu zaman bedava içki karşılığında diğer müşterilerin ayak işlerini yapıyordu. Gündüzleriyse Fairmount Motor Products’ın teslimat bölümünde çalışıyordu.

İlk Deneyim

Bir akşam şarabını yudumlayıp çok sevdiği Brahms’ı dinlerken iki FBI ajanı gelip askerlik yoklaması yaptırmadığı gerekçesiyle onu tutukladı. 4-F olduğunu söylemesi hiçbir şeyi değiştirmeyen ve ilk kez hapse atılan Bukowski ileride yazacağı öykülerde her şeyi abarttığı gibi burayı da olabildiğince abartarak anlatacaktı. Tekrarlanan psikoloji testini yine geçemeyince serbest bırakılıp sevgili barına geri döndü ve burada kendisinden yaşça büyük bir kadınla tanıştı.

Kadın bir fahişeydi, bunun farkındaydı ama hapisten yeni çıkmıştı ve tuhaf bir psikolojiye girmişti. 24 yaşındaydı ve daha önce kimseyle beraber olmamıştı ama bu kadınla anlaşıyordu. Bedeli 300 dolarsa eğer verecekti. Biraları bitince Bukowski’nin odasına gittiler ama olmuyordu. Bukowski çabalayıp duruyordu. Kan ter içinde kalmıştı. İki taraf da alkollüydü ve Bukowski ne yaptığını pek bilmiyordu. Kadının içine girip giremediğini de bilmiyordu. Seks buysa lanet olsun, dedi ve sonunda sızıp kaldı. Uyandığında üzerindeki yorgan kayıp düşmüştü. Bir yamaçta yatıyordu sanki çünkü bir gece önce yaşanan mücadelede yatağın iki bacağını ve başlığını kırmıştı.

Aslında Hiç Vazgeçmedi

İleride yapacağı tüm söyleşilerde on yıllık bu dönemde yazmaya ara verdiğini ve “bar kelebeği” olduğunu iddia etse de kısa öyküler yazmaya ve dergilere göndermeye devam etti.

1946 ilkbaharında Black Sun Press adlı yayınevinin çıkardığı Portfolio adlı dergide 20 Tanks From Kasseldown adlı öyküsü yayımlandı. Prestijli bir dergiydi Portfolio, Bukowski’nin yazısının çıktığı bu sayının diğer yazarları Henry Miller, Jean Genet, Federico Garcia Lorca ve Jean-Paul Sartre’dı.

Aynı yılın yaz ayında Robinson Jeffers ve Walt Whitman gibi şairleri okuyup etkilenince Philadelphia’da yayımlanan Matrix adlı dergiye iki şiir denemesini ve bir kısa öyküsünü gönderdi. Yayımlanan bu şiirlerin en büyük özelliği Bukowski’nin şiir yazmaya başladığını iddia ettiği 1955 yılından tam dokuz yıl önce yayımlanmasıdır.

Matrix’te yayımlanan “The Reason Behind Reason” adlı kısa öyküde Chelaski adlı bir karakterle tanışırız. Bu karakter yakından tanıdığımız Henry Chinaski’nin bir prototipidir.

Baba Ocağı

1947’de ani bir kararla Los Angeles’a aile evine geri döndü. Annesi bu durumu sevinçle karşılasa da babası; oda, yemek ve çamaşır parası ödemezse oğlunu kapı dışarı edeceğini söyledi. İş bulunca maaşından kesecekti.

Bir yedek parçacıda iş bulan Bukowski, içki içme alışkanlığını terk etmemişti. Bir gece yarısı olan oldu. Babası, eve sarhoş geldiği yetmezmiş gibi kıymetli İran halısına kusan oğlunun ensesini tutup yüzünü kusmuğa bastırmaya çalışınca hiddetten gözü dönen Bukowski babasını sert bir aparkatla nakavt etti. Babası koltuğa yığıldı fakat yaşananları şok içinde izleyen annesi “Babana vurdun!” diye bağırarak yüzünü tırnaklarıyla paramparça etti.

Zilzurna sarhoş olup caddenin ortasında sızdığı bir başka gecenin sabahındaysa nezarethanede açtı gözünü. Toplum içinde aşırı alkol almak ve trafiği tıkamakla suçlanıyordu. İki seçeneği vardı, 10 gün hapis yatacak ya da 30 dolar kefaletle serbest bırakılacaktı. Babası gelip kefaletini ödedi. Yaşanan olaylardan sonra babasına olan yüklü borcunu ödeyebilmek için yoğun bir şekilde çalışmaya başladı. Bukowski’nin takım elbise giyip kravat taktığı, saçlarını tarayıp ayakkabılarını boyadığı ve ailesiyle mutlu pozlar verdiği iki yıllık tuhaf bir dönemdi bu.

Bu esnada Portfolio’da oğlunun, Henry Miller ve Jean-Paul Sartre gibi isimlerle birlikte yazdığını gören Henry bu durumdan oldukça etkilendi. Dergiyi çalıştığı Los Angeles Belediye Müzesi’ndeki iş arkadaşlarına göstererek yazıyı yazanın kendisi olduğunu söyledi. Oğluyla aynı ismi taşıdığından kimse şüphelenmedi bu durumdan. Bu şekilde patronların gözünde önemli adam imajı çizerek terfi almaya çalışıyordu. Bu durumu öğrenen Bukowski, babasından onu görmeye tahammül edemeyecek denli nefret etti ve evi terk ederek Alvarado Caddesi’nde bir pansiyona yerleşti.

2 Charles Bukowski, Factotum, Çev. Avi Pardo, Metis Yayınları, Sekizinci Basım, Mart 2013, s. 54

Kendi Ayakları Üstünde

Esin Perisi ve Fahişe

Üç dört gündür içiyordu. İş ilanlarına bakması gerektiğini biliyordu ama bir iş görüşmesine gitmek ve işvereni ikna etmek zül geliyor, hayat onu dehşete düşürüyordu. Yirmi sekiz yaşındaydı ama hayatta kalmak için istemediği onca şeyi yapmak zorunda olmayı hâlâ anlamlandıramıyordu. Resmen delilik bu, diyordu kendi kendine. Uzun süre idare edebilecek parası yoktu cebinde. Yataktan yalnızca tuvalet ihtiyacını gidermek için kalkıyordu. Şarabı şişeden içerdi, o da zaten kucağındaydı.

Bir gece yataktan kalkmaya karar verdi. Alvarado Caddesi boyunca yürüdü. Yatmaktan uyuşmuş bacaklarına kan deveran etsin diye yürüyüşünü uzatmıştı. The Gleenview Bar’a girdi sonunda. Onun gibi düşünen çok kişi olmalıydı ki içeride iğne atsan yere düşmüyordu. Güçbela boş bir tabure bulup oturdu. Viski soda. Yanında kısa boylu, esmer fakat tüy gibi çirkin saçlarını sarıya boyamış, çok hafif bira göbekli bir kadın oturuyordu ama her şeye rağmen hoş parçaydı. Minare yıkılmış ama mihrap yerinde, diye geçirdi içinden. Vücudu, hor kullanmasına rağmen hâlâ genç ve diri, bacakları uzun ve biçimliydi. Etrafa sert, cesur bakışlar savuruyordu. Bukowski azar yemeyi göze alıp içki ısmarladı. Sohbet etmeye başladılar. İnsanların ne kadar çekilmez olduğu hususunda hemfikirlerdi. Bir iki içki daha ısmarladıktan sonra Bukowski, “Buraya kadar...” dedi. “Param bitti.” Pansiyonda içmeye devam etmeye karar verdiler.

Yatakta uzanırlarken adını soran Bukowski’yi, “Ne fark eder ki?” diye yanıtladı.

Bukowski insanlara yalan söylemeyi çok seviyordu. Uydurma hikâyelerin ilgiyle dinlenildiğini ve okunduğunu bildiğinden Jane’le ilgili de bir öykü uydurdu. İrlandalı- Kızılderili melezi olan Jane’i ailesinin bir yetiştirme yurduna bıraktığını, rahibeler tarafından büyütülen kızın Connecticut’lı zengin bir avukatla evlendiğini söylese de tahmin edebileceğiniz gibi kazın ayağı öyle değildi.

Jane Cooney Baker 1910’da St. Louis’de doğdu. Babası Daniel C. Cooney varlıklı bir doktor, annesi Mary Cooney ev hanımıydı. Jane dokuz yaşındayken babası zatürree sebebiyle hayatını kaybedince annesi First National Bank’ta çalışmaya başladı. Bu esnada Roswell yakınlarında daha ufak bir eve taşındılar.

Annesi koyu bir Katolik olmasına rağmen Jane erken yaşta partilerde boy göstermeye ve alkol almaya başladı. Pek dikkat çekici bir güzelliği olmamasına karşın erkeklerle arası hep çok iyiydi.

Liseden mezun olduğu 1927 ilkbaharında yirmi bir yaşındaki Craig Baker’den oğlu Jo’ya hamile kaldı. 25 Ocak 1928’de evlendiler. 1938’de Jane’in annesinin adını vereceği kızları Mary dünyaya geldi. İçgüveysi geldiği evde kaynanasıyla beraber yaşamaya başlayan Craig’in işleri bozuldu ve evde huzursuzluk arttı. 1947’de annesinin ölümünden kısa süre sonra eşinin de bir trafik kazasında ölmesini kaldıramadı.

1948’de The Gleenviev Bar’da Bukowski’yle tanıştıklarında Jane otuz sekiz yaşında bir alkolikti. Hoşlanmadığı erkeklerin üzerine saldıran Jane’in akli melekeleri pek de yerinde değildi. Her şeye rağmen, kim bilir belki de tam olarak bu kaçıklığı yüzünden Bukowski’nin esin perisiydi Jane. Senaryosunu kaleme aldığı ve kendi yaşamının bir kısmını anlattığı Bar Fly’da Faye Dunaway’in hayat verdiği Wanda, ilk romanı Postane’de Betty, Factotum’daysa Laura, Jane’den başkası değildir. Günler Tepelerden Aşağı Koşan Vahşi Atlar Misali kitabının tamamı Jane’le yaşadıklarının üzerine yazılmıştır.

Jane’in Bukowski’nin hayatında bu kadar etkili olmasının sebebi onun gerçek anlamdaki ilk kız arkadaşı ve yattığı ikinci kadın olmasıydı. Fakat elbette tek sebep bu değildi. Zaman içerisinde birbirlerine iyi geldiklerini fark etmişlerdi. İnsanlardan nefret ediyorlar ve çok sağlam içiyorlardı. Jane, Bukowski’yi ve düşüncelerini ciddiye alıyordu. Bukowski de bir şekilde Jane’i sakinleştirebiliyordu. En azından ilişkinin başlarında durum böyleydi.

Tanışıp seviştikleri gibi beraber yaşamaya başladılar. Pansiyon odalarından apartman dairelerine terfi etmişlerdi fakat iki ayyaşın kavga etmeden yaşaması imkânsızdı. Kaldıkları yerlerden kavga, küfürlü konuşma ve komşuları rahatsız etme gibi şikâyetler nedeniyle kovuluyorlardı.

Kavgaları çok şiddetliydi ve çoğu zaman Bukowski’nin Jane’i dövmesiyle sonuçlanıyordu. Bu kavgaların sebebi neredeyse hiç değişmiyordu. Jane bedava içki içme umuduyla barda diğer erkeklerle flört ediyor, neticesinde Bukowski kıskançlıktan deliriyordu. İçmeye başladıkları zaman Jane’e “fahişe” diye hitap ediyordu. Yine de beraber olmaya devam ettiler. Bu ilişki yaşanmasaydı Bukowski hayatına girecek kadınları belki de bu kadar kıskanmayacaktı. Fakat ilk kız arkadaşının Jane olması kadınlar hakkında derin bir travma yaşamasına sebep olmuştu. Onlardan bahsederken “sürtükler”, “fahişeler” gibi kelimeler kullanıyordu.

Normalde de sıradan bir insanın içebileceğinden çok daha fazla içen Bukowski, kıskançlık krizlerinin de etkisiyle ayık gezmemeye başladı. Nihayetinde bir sabah tuvalete gidip gece boyu içtiklerini çıkartırken bir yerden sonra kusmuk değil de kan kustuğunu fark etti ve apar topar hastaneye kaldırıldı. Ülser kanaması geçiriyordu. Doktorlar bir daha içerse öleceğini söylediler. Birkaç hafta ancak dayanabildi, sonrasında şarabı sütle karıştırıp içmeye başladı. Ölmeyeceğini anlayınca eski yaşantısına geri döndü. Bu esnada postanedeki işinden ayrıldı. Parasız kalmıştı.

Dörtnala

Jane’in önerisiyle beraber hipodromlara gitmeye başladılar. Bukowski oraya gittiği ilk gün yazar olmasının faydasını gördü. Hipodromdaki insanlar kaba, açgözlü ve cahildi. Bahis tablosuna gidip hangi atlara oynadıklarına bakıyor ve para yatırdıkları atın doğru at olamayacağından emin bir şekilde başka bir ata oynuyordu. Tuhaf bir biçimde bu yöntem genelde işe yarıyordu.

Hipodromu gerçekten seviyordu. Orada geçirdiği süre, kaliteli zamandı. Kaybettiği para umurunda bile değildi. Yaşadığını hissediyordu. Tüm o heyecan, birbirine karışan sevinç çığlıkları ve galiz küfürler hayatta olduğunu hissettiriyordu ona.

Çalışmak hiçbir zaman ona göre olmamıştı. Ne bir memur gibi sekizden beşe çalışmak istiyordu ne de bir işçi gibi gün doğumundan gece yarısına kadar sömürülmek. Çalıştığı işten koşarak çıkıyor, soluğu hipodromda alıyor, kazandığı üç kuruşun ikisini atlara yatırıyordu. Hedefi, bir daha hiç çalışmasına gerek kalmayacak kadar kazanabilmekti. Bir defasında gayesine çok yaklaştığında zafer sarhoşluğuyla istediğinin olduğunu düşündü ve bu yanılsamaya kanıp işini bıraktı. Tabii kazandığı parayı har vurup harman savurduğundan bir süre sonra yine meteliğe kurşun atmaya başladı.

Artık at yarışları da bir işe yaramıyordu. Kirayı ödeyemiyorlar, yemeğe ve içkiye para bulamıyorlardı. Jane işe girip çalışmaya başladı ama bu sırada paranoyaklaştı ve Bukowski’nin onu aldattığını düşünerek onu terk etti.

Evlilik, İş ve Bir Kayıp

Kendisi bunun farkında değildi ama 1950 Noel’i Bukowski için bir hayli önemliydi. Daha sonra uzun yıllar boyunca çalışacağı ve nefretle anacağı postanede ilk olarak bu dönemde, iki haftalığına, geçici posta dağıtıcısı olarak göreve başlamıştı. Başlarda çok keyif aldığı bu işe 1 yıl 3 ay sonra geri dönecek ve tamzamanlı olarak üç yıl boyunca çalışmaya devam edecekti.

Yine bu dönem Bukowski için zor bir dönemdi. Birçok dergiye yazdığı öyküleri ve şiirleri gönderiyor ama mütemadiyen menfi geri dönüşlerle karşılaşıyordu. Bu makûs talih, Teksas’ta, Harlequin adlı bir derginin editörlüğü yapan Barbara Frye’a göndereceği şiirlerle değişecekti. Barbara Frye, şiirleri çok nitelikli bulmuştu. Bukowski’nin William Blake kadar yetenekli olduğunu düşünüyordu.

Mektuplaşmaya başladılar fakat bir süre sonra mektuplar, odakları olan edebiyat süjesinden saptı. Kişisel problemlerinden bahsettikleri mektuplar zamanla Barbara’nın kendini acındırma seanslarına dönüşmeye başladı. Fiziksel görünüşü konusunda büyük endişeleri vardı. Yaşı gelmişti ama hâlâ evlenememişti çünkü boyun omurlarından ikisi eksikti ve omurga eğriliğinden mustaripti, bu da görünüşünü bir hayli tuhaf bir hale getiriyordu. Bukowski güzel kadınlardan hoşlanırdı ama bu yaşına kadar onlara pek yaklaşamadığı da bir gerçekti. Yazdıklarını böylesine beğenen bir kadının üzülmesine dayanamayıp Barbara’ya bu meseleye endişelenmesinin yersiz olduğunu, onun güzel bir kadın olduğunu düşündüğünü, kendisinin onunla evlenebileceğini belirten bir mektup yazdı. Bu mektubu sarhoş kaleme aldığından yanıt geldiğinde bir hayli şaşırdı. Çünkü Barbara yola çıkmıştı bile. Buluşacakları yeri ve saati yazdığı mektuba fotoğraflarını da eklemesi Bukowski’yi bir hayli sarsmıştı. Fotoğraflarda gördüğü kambur, çenesi göğüskafesine değen, oldukça kısa boylu ve hafif kilolu bir kadındı.

Fakat söz ağızdan bir kere çıkardı. Barbara’dan hoşlanmaya çalışacaktı. Buluştuklarında Bukowski, Barbara’yı dairesine götürdü ve seviştiler. Bukowski ilk geceden sonra Barbara’nın nemfomanyak olduğuna karar verip onunla evlenmenin iyi bir fikir olduğunu düşünmüştü. Hem kıskançlık krizlerine de girmesine gerek yoktu. Barbara’ya kendisinden başka kimse dönüp de bakmazdı zaten.

Charles Bukowski ve Barbara Frye 29 Ekim 1955’te Las Vegas, Nevada’da dünya evine girdiler. Barbara’yla Bukowski arasında on bir yaş vardı. Barbara Frye 6 Ocak 1932’de doğmuştu. İki yaşındayken annesiyle babası ayrılmış ve onu maddi durumları oldukça iyi olan büyükannesi ve büyükbabası büyütmüştü.

Barbara evlilik kararından kimseye söz etmemiş, nikâhtan sonra da büyükannesi ve büyükbabasından tanımadığı bir adamla evlendiği için onay alamamıştı.

Bukowski de ailesiyle görüşmüyor, yalnızca arada sırada para istemek için mektup yazıyordu. Annesi Kate kansere yakalanmıştı. Annesini ziyaret ettiğinde babası, Bukowski hastaneye sarhoş geldiğinden bir daha ziyarete gelmemesini istedi. Uzunca bir süre annesini görmeye gitmeyen Bukowski, 1956 yılının yılbaşı akşamı yeni yılını kutlamak için annesine bir tespih satın alıp ziyarete gitti. Fakat bir gün önce annesinin öldüğünü öğrendi. Ondan pek söz etmeyen Bukowski için annesini kaybetmenin üzerinde yarattığı etkileri tahmin etmek imkânsız ama bilhassa Ekmek Arası adlı otobiyografik romanında gördüğümüz kadarıyla babasından ettiği gibi nefret etmese de annesini de pek sevdiği söylenemez.

Bukowski eserlerinde kendi hayatından, bilhassa beraber olduğu kadınlardan sıkça söz etmişti. Postane romanında karşımıza çıkan Joyce, Barbara Frye’dan başkası değildi. Romanda da bahsettiği gibi Joyce’un yaşadığı kasabayı ziyaret ederler ama Bukowski burada rahat edemediğinden Los Angeles’a planladıklarından daha erken dönerler.

Geri döndüklerinde ilk yaptıkları iş taşınmak oldu. Barbara apartman dairesinde değil banliyöde yaşamak istiyordu. Arzu ettiği bir şey daha vardı ki bu Bukowski’nin pek işine gelmiyordu: Ailesinden para almadan yaşamak.

İş aramaya başlayan Bukowski, Factotum’da da anlattığı gibi grafik ve sanat malzemeleri satan bir dükkânda çalışmaya başladı. Teslimat memurluğu yapıyor, işi bittiği zaman yakındaki bir barda içmeye başlıyordu.

Barbara; Miller, Genet, Lorca, Sartre gibi isimlerle aynı dergide yazan eşinin yaşam tarzına anlam veremiyordu. Tek yaptığı içki içip yarış bülteni okumaktı. Barbara, Bukowski’yi pasif ve sinik bir tip olmakla suçluyor, Bukowski’yse eşini yapmacık buluyor, onu, incelikten yoksun, züppe, kendini beğenmiş, mesafeli bir yosma olarak tanımlıyordu.

Bukowski asla istemediği halde Barbara kazara hamile kaldı fakat çocuğu düşürdü. Bu olay aralarının iyice açılmasına neden oldu. Kendisine bir erkek arkadaş bulan Barbara, boşanma talebiyle kocasını mahkemeye verdi. Evlendikten 28 ay sonra 18 Mart 1958 tarihinde boşandılar.

Ölümler Ölümler

Boşandıktan sonra banliyö hayatından uzaklaşmaya karar veren Bukowski, Doğu Hollywood’da bir pansiyona taşınmaya karar verdi. Bu dönemde belki de zihni çok dağınık olduğundan kısa öyküler yazmak yerine bilinç akışı yöntemiyle karmaşık metinler daktilo etmeye başladı. Postanedeki işine geri dönmüş, Barbara’dan kurtulmuş ve yeniden yazmaya başlamıştı.

Bu esnada babası Henry’nin kendine yeni bir eş aradığını ve yakınlardaki kuru temizleme dükkânında çalışan bir kadınla nişanlandığının haberini aldı. 1958 yılının Aralık ayında, bir akşamüstü, beraber yaşayacakları eve gelen Henry’nin nişanlısı onu mutfakta cansız yatarken buldu. Altmış üç yaşındaki Henry Charles Bukowski yüksek ihtimalle kalp krizi nedeniyle hayatını kaybetmişti.

Ömrü boyunca babasından nefret eden Bukowski bu haberi coşkuyla karşıladı. Cenaze törenine katılıp tabut içindeki babasını gördüğünde bile merhamet hissetmedi. Ustura kayışıyla yediği dayaklar, ona yaptığı haksızlıklar, kısıtlamalar ve hakaretler zihnine kazınmıştı. Öyle ki yakın dostları babasının ölüm haberini aldığında Bukowski’nin, “Ölmüş, Tanrı’ya şükür, ölmüş!” diye sevinçle bağırdığına tanık olmuşlardı.

Henry Charles Bukowski, Altadena’daki Mountain View Mezarlığı’na diğer Bukowski’lerin yanına gömüldü. Sağ kalan tek Bukowski oydu ve babasından hatırı sayılır bir miras kalmıştı. 15.000 dolar. İleride bu mirası içki içip bahis oynayarak tükettiğini söylese de bu mümkün değildi. 1959 yılında eline geçen bu meblağı sadece içki içip at yarışlarına giderek tüketmesi mümkün değildi. Zaten arka arkaya tanık olduğu ölümler onu sarsmış ve mali açıdan dikkatli olması gerektiğini hatırlatmıştı.

Yaşadığı kayıplardan sonra daha karanlık ve realist eserler üretmeye başladı. Buna paralel olarak ürettiği ve yayımlanan eser sayısında da pozitif bir ivme baş gösterdi. Quicksilver, Nomad, Epos, Coastlines 1959 yılında şiirlerinin yayımlandığı dergilerden bazılarıydı.

1960 Ağustos’unda 40 yaşına gelen Bukowski, New Mexico menşeli Targets dergisinde ilk dönem şiirlerini okurla buluşturma fırsatı buldu. Ağırlıklı olarak karanlık ve kasvetli şiirlerdi bunlar.

Aynı senenin ekim ayında, sancılı geçen bir sürecin ardından, muhteviyatı ekseriyetle karamsar şiirlerden oluşan ve tarz olarak gerçeküstü sayılabilecek, bir yumruk ve yumruğun içinde çiçek çizimi bulunan ilk şiir kitapçığı Flower, Fist and Bestial Wail yayımlandı. Büyük bir kısmı yayıncının arkadaşlarına ve şaire verilen 28 sayfalık bu kitapçıktan yalnız 200 adet basılmıştı. Fanzinden hallice, Eureka adlı butik bir derginin editörü olan E. V. Griffith bu kitapçık için iki yılını vermişti. Birçok gecikme ve sorun yaşandığından şair ve editör arasında bir gerginlik vuku bulsa da Bukowski kitapçıkları görünce bir hayli sevinmişti.

Aynı tarihlerde New York kökenli bir yayıncı tarafından yayımlanan Longshot Pomes for Broke Players adlı diğer bir şiir kitapçığı Bukowski’nin ünlü olmayı, tanınmayı ciddi anlamda istediği bir dönemin ürünü olması açısından önemlidir. Kitapçıktan yalnızca 200 adet basılmıştır. Sonraki şiir kitaplarında, öykülerinde ve romanlarında gördüğümüz ve bir süre sonra hayatının gerçekliği haline gelen Henry Chinaski ya da Hank karakterinin temellerini bu eserle atmıştır. Hipodromlar, atlar, fahişeler, içki, kumar ve klasik müzikle ilgili bu şiirler okurların ve yayıncıların ilgisini çekmiş, tanınır olmasını sağlamıştır. Longshot Pomes for Broke Players’ın masada kumar oynayıp içen dört adam ve yatakta onları ya da içlerinden birini bekleyen çıplak kadın çizimi bulunan ve Charles Bukowski tarafından çizilen kapağı bile okuru çekmek için tasarlanmıştır. Kapağında “poems” yerine “pomes” yazılması bilinçli bir seçim midir ya da sarhoşlukla gelen bir hata mıdır bilinmez fakat kitabın adı birçok kaynakta Longshot Pomes For Broke Players olarak geçer. Bu kitapçığın biyografisi de özenle seçilmiştir. Daha sonraları Factotum adlı romanında da bahsedeceği tuhaf ve niteliksiz işleri yaptığını iddia eden bir biyografi kaleme almıştır. Bu işlerin gerçek olmama ihtimali vardır zira postanede çalışmak için doldurduğu formda bundan bahsetmemiştir. Nitekim yine Factotum kitabında, bir işe sahip olmak istiyorsanız doldurduğunuz formda çalıştığınız kısa süreli kötü işlere değil, yalnızca iş sahibinde iyi intiba bırakacak iyi işlere yer verin dediği sayfalar da bulunmaktadır.

Loujon Press ve The Outsider

Vaktiyle Cleveland, Ohio’da bir kuyumcuyu soyan ve üç yıl ıslahevinde yatıp çıkan eski bir mahkûm şartlı tahliyeyle serbest bırakılır ve Cleveland’a geri döner. Burada alkolik kocasından kaçan bir İtalyan kızıyla tanışır ve evlenirler. Adamın adı Jon Webb, kadının adı ise 2016 yılında Nobel Edebiyat Ödülü’nü kazanan müzisyen ve yazar Bob Dylan’ın hakkında “Gypsy Lou” adlı bir şarkı yazdığı, renkli giysileri ve bohem tarzıyla tanınan Louise’dir. Namı diğer Çingene Lou.

Jon Webb ıslahevinde yayımlanan bir derginin editörlüğünü yaptığı sırada polisiye öyküler yazmaya ve edebiyata ilgi duymaya başlamıştı. Çingene Lou da edebiyat, resim, müzik gibi edebiyatın birçok dalına ilgi duyuyordu. 1954 yılında taşındıkları New Orleans’ta avangard eserler yayımlayan bir yayınevi kurmaya karar verdiler.

Yeterli mali güçleri yoktu ama orijinallerdi ve sönmeyecek bir alev gibi yanan bir tutkuya sahiplerdi. Daha önce yapılmayanı yapmak tek amaçlarıydı. Hırsızlar, mahkûmlar, suçlular, evsizler, işsizler, ayyaşlar bir araya gelecek ve iz bırakacak bir edebiyat hamlesi yapacaklardı.

Yayınevinin adını isimlerini birleştirerek Loujon Press koydular. Kitapları için bazen Avrupa’dan hurufat siparişi veriyor ve yalnız 600 adet bastıkları –ya da basabildikleri– kitapları elle diziyorlar, her sayfada başka renk ve birbirinden bağımsız ve farklı tipografiler kullanıyorlardı. Yayın hayatı boyunca Charles Bukowski dışında Allen Ginsberg, Lawrence Ferlinghetti, Robert Creeley, Denise Levertov ve Walter Lowenfels’in kitaplarını yayımlamışlar, The Outsider dergisinde çiçek bile basmışlardı. Bu hamlelerin her biri Loujon Press’i, The Outsider’ı ve onların kurucularıyla yazarlarını hâlâ unutulmayan birer efsaneye dönüştürdü.

Bukowski de yayınevinin batı sahili editörü Jory Sherman tarafından önerilmiş ve The Outsider’da yazmaya başlamış, Webb çiftiyle böyle tanışmıştı. 1961’de ilk sayısını yayımlayan ve 3100 adet basılan The Outsider’da Charles Bukowski dışında Allen Ginsberg, Henry Miller, William Burroughs gibi ağırlıklı olarak beatnik sayılabilecek isimler vardı.

Webb çifti, içinden geldiği gibi yazan, sağa sola savrulmadan, eğilip bükülmeden söylemek istediğini söyleyen bu adamın yazdıklarını çok nitelikli buldular. The Outsider’ın ilk sayısı için on bir şiirine yer verdikleri Bukowski bir süre sonra derginin daimi yazarı haline geldi.

Herkes Gidiyor, Öyleyse Hoşça Kal

Jane ile yeniden görüşmeye başladı ama Jane o eski Jane değildi. Zamana yenik düşmüştü. Bira göbeği ziyadesiyle belirgin hale gelmiş, bacakları varislerle kaplanıp şekilsizleşmişti. Bazen sevişseler de artık hiçbir şey eskisi gibi değildi. Bukowski Jane’e “yaşlı kadın” diyordu. Kalacak yer ve içki almaya yetecek birkaç dolar karşılığında Hollywood’da The Phillips adlı izbe bir otelde temizlikçi olarak çalışıyordu.

Jane 1961’in sonlarında korkunç durumdaydı. Sigara üstüne sigara içiyor, hiç bitmeyecekmiş gibi duran öksürük nöbetlerine giriyor, eskisinden de büyük bir hızla içki içiyordu. Bedeni iflas etmek üzereydi.

Birkaç gün sonra Bukowski, Jane’i ziyaret etmek istedi. Kapısını çalsa da kimse kapıyı açmayınca içeri girdi. Tablo korkunçtu, çarşaflar kurumuş kan içindeydi. Ev sahibesine ne olduğunu sorduğunda Jane’in fenalaştığı ve ambulansla Los Angeles County Hospital’a götürüldüğünü öğrendi.

Hastaneye ulaştığında, doktorlar Jane’in kanser hastası olduğunu ve kanserin metastaz yapıp bütün vücudunu sardığını söylediler. Bunların yanında yorgun bedeni sirozla da boğuştuğundan ağır bir kanama geçirmiş, hastaneye kaldırılmıştı. Jane yarı koma halindeydi fakat Bukowski yanına gidip yatağa oturdu ve ağzının kenarındaki kanı silip adını tekrarladı.

Kısa bir an kendine gelen Jane, “Beni görmeye geleceğini biliyordum” dedi.

Bukowski, akşama dek yanında durduktan sonra, Jane’in çocuklarına ulaşmak için telefon bulmaya çıktı fakat o odadan çıktıktan hemen sonra hastasının ölüm haberini aldı. Takvimler 22 Ocak 1962’yi gösteriyordu. Bukowski 41 yaşındaydı, yaşıyordu ve şöhret olacaktı ama Jane Cooney Baker 51 yaşında bu dünyadan göçüp gitmişti.

Bukowski, Jane’in ölümünün ardından beş gün aralıksız içki içti ama acısını dindiremiyordu. Sonunda editör dostu Jory Sherman’ı görmeye karar verdi ve arabasına atlayıp San Bernardo’ya doğru sürmeye başladı.

Ardından hayıflanmalar başladı. Yeterince zaman geçirmediği için, kendisini yok edecek kadar içmesine izin verdiği için, arayıp sormadığı için... Hipodroma gitse de birileriyle sevişmeye çalışsa da Jane’in kederli hayaleti hep yanı başındaydı. Bir hafta sonra ancak kendine gelebildi ve yazmaya başladı. Kendini kötü hissettiğinde şiir yazardı hep. Jane’e ithaf ettiği Günler Tepelerden Aşağı Koşan Vahşi Atlar Misali adlı kitaptaki “Jane için: ona olan bütün sevgimle, ki yeterli değildi” şiiri şu dizelerle son bulur:

“Ve biliyorum:

Elbisesi kolumun üstünde

Ama

Onu bana

Geri getirmeyecekler.”3

En Derinde

İçmek ve yazmak... Düzüşmeyi de çok severdi ama hayata katlanmasını sağlayan içmek, hayatta kalmasını sağlayan şeyse yazmaktı. Ve bu aralar hayatta kalmak her şeyden daha zordu. Jane’in ölümünden sonra hiç çıkamayacakmış gibi hissettiği bir buhrana sürüklenmişti. Oldu olası vardı intihar düşünceleri ama önüne geçemeyeceği kadar olgunlaşıp zihinsel düzlemden eylemlerin dünyasına geçmek üzere olduklarını hissedince odadaki tüm kesici ve delici aletleri kaldırdı. Bir delilik yapmaktan korkuyordu.

Acısını sağaltmak için içiyor, kulüplere gidiyor, sorun çıkarıyor, dövüşüp dayak yiyor, nezarethanelerde sabahlıyordu.

Mide kanamasının çarşafları kızıla boyadığı bir gecenin sabahında, yapış yapış çarşafın üzerinde kurumaya başlayan kan ve kusmuğun ekşi kokusu ve soğukluğu içinde tavana sabitledi gözlerini. Orada ölü gibi yatarken hakiki bir ölüye dönüşünce olacakları düşündü. Yazdıkları, kitapçıkları, öyküleri ve şiirleri boş içki şişeleri ve yarış bültenleriyle toplanacak ve şehir çöplüğüne doğru yola çıkacaklardı.

Esaslı bir korku hissetti. Öyle güçlüydü ki göğsünden bir elektrik akımı geçti sanki. Yaşaması lazımdı. Yazması gereken çok şey vardı daha. Elini yüzünü yıkadıktan sonra daktilosunun başına oturdu ve yazmaya başladı. Eski günlerdekinden daha verimli çalışıyor, daha yoğun yazıyordu. Amerika’daki tüm dergileri öykü ve şiir bombardımanına tutmaya başladı. Bazılarına bir kutu bazılarına bir tomar eser gönderiyordu.

Eskiye nazaran daha nihilist, daha agresif bir sesi vardı. Bu sesi ilk fark eden Renaissance dergisi oldu ve Bukowski’nin birçok şiirini yayımladı. Butik bir yayınevinin sahibi olan R. R. Cuscaden diğerleri gibi çok az sayıda basılmış bir Bukowski kitapçığının, Run With the Hunted’ın üçüncü baskısını gerçekleştirdi.

FrancEyE

Bukowski postanede çalışmayı sürdürüyor ama hafta sonları misafirleri oluyordu. Onu seven, edebiyatını takip eden sadık bir kitle oluşmaya başlamıştı. Stanley Kurnik de bunlardan biriydi. Michigan’da yaşıyor, bir yazar atölyesi işletiyordu. Yazarı ziyaret ettiğinde sayfalarca çalışmasını görür ve Bukowski bu kısa öyküleri ve şiirleri incelemesine izin verirdi. Hatta bir kısmını yanında götürüp atölyedeki grubuna da okurdu.

Bu grubun içinde kırk yaşlarında bir kadın vardı. Frances Elizabeth Dean, Bukowski’den iki yıl sonra 1922’de Kaliforniya’da doğmuş, Frances adını daha sonra mahkeme kararıyla FrancEyE olarak değiştirmişti. Sekiz yaşında babasını kaybetmiş, Massachusetts’te büyükannesi ve büyükbabası tarafından yetiştirilmişti. Eğitimini Smith College’de sürdürürken şiir kulübüne katılmış ve keder yüklü şiirler yazmaya başlamıştı. Ordu mensubu bir adamla tanışıp evlendikten sonra Michigan’a yerleşen FrancEyE dört çocuk sahibi olsa da şiirle dirsek temasını hiç kesmemişti.

Stanley Kurnik, atölyesinde Bukowski’nin şiirlerini okuduğunda, dinlediği şiirlerden çok etkilenen FrancEyE, atölye sahibinden şairin adresini aldı ve onun şiirlerine olan hayranlığını dile getiren mektuplar yazmaya başladı. Bu esnada evliliği sallantıdaydı, eşiyle olan geçimsizliği boşanmayla sonuçlanınca, annesinin yanına, Los Angeles’ın banliyölerinden biri olan Garden Groove’a taşınmış, bu esnada Bukowski’ye yazdığı mektuplar da edebiyat bağlamından çoktan kopmuştu. FranEyE’ın açık açık onunla tanışmak istediğini yazdığı mektubu kapısının önünde bulduğunda Bukowski uzun ve yorucu bir haftanın sonunda kaldığı pansiyona yeni gelmişti. Üzerini değiştirip şarabını açtı ve mektubu okumaya başladı. Uzun zamandır yalnız ve mutsuzdu. Jane’i kaybedeli bir sene olmuştu ve o günden beri kız arkadaşı olmamıştı. Mektubun sonuna telefon numarasını ekleyen FrancEyE’ı aramaya karar verdi.

“Hemen buraya gelmelisin” dedi.

FrancEyE bunun mümkün olmadığını, saatin çok geç olduğunu ve otomobilinin olmadığını söylemesine rağmen Bukowski ısrar etmeyi sürdürdü.

“Yarın gelsem?”

“Hayır, hemen şimdi geleceksin.”

Kadın, Bukowski’nin sarhoş olduğunu biliyordu ve onun yaşadığı North Mariposa’ya varması gece ikiyi bulacaktı yine de onu kıramadı ve Anaheim’den kalkan bir otobüse bindi.

Pansiyona geldiğinde Bukowski çok sarhoştu ama her şeye rağmen FrancEyE, onun yapılı vücudundan, karakteristik yüz hatlarından ve geriye taranmış saçlarından çok hoşlanmıştı. Bu saatlerde odasına ziyaretçi alması yasaktı, bu sebeple sessizce çıktılar merdivenlerden. Komşuların duymamasına özen göstererek kısık sesle sabaha kadar sohbet ettiler. Tuhaf bir şekilde şehvetten ziyade keder yüklü konuşmalardı bunlar. Odasında FrancEye’ı beklerden sessizlikten çok bunalan Bukowski sürekli konuşuyor, eski kız arkadaşının ölümünden ve yaşadıklarından bahsediyordu. Kadının durumu da pek parlak değildi. Çocuklarının eski kocasıyla yaşamayı seçmelerinden, bitmeyen yalnızlığından ve intiharı ne kadar sık düşündüğünden dem vuruyordu o da.

Ertesi sabah uyanıp kahvaltı ettikten sonra Bukowski, kadını Santa Anita’ya hipodroma götürdü. Yaşam tarzı sıradan bir şair ya da yazardan oldukça farklı olsa da bu durumdan gocunmuyor, FrancEyE bunu görsün istiyordu.

Bir süre sonra ilişkileri bir düzene oturdu ve birbirlerine ihtiyaç duyduklarını hissettiler. FrancEyE Garden Groove’dan taşınıp Bukowski’ye oldukça yakın, hesaplı bir pansiyona taşındı. İlişkileri başlarda iyi gitse de Bukowski, talihsiz kadından çabuk sıkıldı. FrancEye, Bukowski’nin değişen tavrını fark etse de bunu hislerini belli edememesine yordu. Oysa Bukowski yakın dostlarına gönderdiği mektuplarda FrancEye’ın ona delicesine âşık olduğunu, oysa onun yalnızlığına merhem olmaktan öteye gidemeyen sıradan bir kadın olduğunu yazıyordu.

Bu esnada eski dostları Jon ve Lou Webb’den bir mektup aldı ve mektubu okuduğunda kalkıp odanın ortasında dans etmeye başladı. Webb çifti şiirlerinin derleneceği “gerçek” bir Bukowski kitabı yayımlamaktan söz ediyordu. Uzun sürecekti, bir hayli maliyetli de olacaktı fakat altından kalkacaklarını düşünüyorlardı. Üstelik Outsider dergisinin 1963 ilkbaharında yayımlanacak yeni sayısının kapağında Bukowski’nin yer almasını istiyorlardı. Bukowski hemen bir fotoğraf çektirip Webb çiftine postaladı.

Kitabın adı It Catches My Heart in its Hands olacaktı. Bu isim Bukowski’nin yazdıklarını büyük bir iştahla okuduğu Robinson Jeffers’ın bir şiirinden alınmış bir dizeydi. Webb’ler varlarını yoklarını bu kitaba yatırıp bir efsane daha ortaya çıkarmak istiyorlardı. Mektupta nasıl bir kitap tasarlayacaklarından bahsetmişlerdi. Şiirleri renkli ve kenarları tırtıklı kâğıda basacaklar ve Avrupa’dan getirdikleri hurufatı kullanacaklardı. Bukowski’nin bugüne kadar yazdığı, kimi kitapçıklarda kimi dergilerde yayımlanan en iyi şiirlerini bir araya toplayacaklar, sert, mantar kapaklı ve sağlam ciltli bir kitap olarak yayımlayacaklardı. 777 kopya basacakları kitabın imzalı nüshalarını da satmak istediklerinden Bukowski’ye henüz ciltlenmemiş sayfalarla gümüş renkli bir imza kalemi de göndermişlerdi. Webb çiftinin tüm nüshaları eski bir baskı makinesiyle tek tek vücuda getirdiklerini hatırlayan Bukowski hemen ciltlenmemiş sayfaları özenle imzalamaya başladı.

1963’ün Ekim ayında, üzerinde iskelet çizimi olan bir kapakla It Catches My Heart in its Hands yayımlandı. Bukowski ilk kopyayı eline aldığı gün sevinçten deliye dönmüştü. “Bugüne kadar gördüğüm en güzel şey” dediği kitabı sürekli elindeydi.

3 Charles Bukowski, Günler Tepelerden Aşağı Koşan Vahşi Atlar Misali, Çev. Avi Pardo, Parantez Gazetecilik ve Yayıncılık Ltd. Şubat 2015, s. 32, 33

Biz Bir Aile Değiliz

Ne yazık ki FrancEye hamile kaldı ve bu durumu uzun süre Bukowski’den sakladı. Bunun birçok sebebi vardı. 41 yaşındaydı, dört çocuğu vardı, maddi durumu iyi değildi, pencereyi açtığında içeriye egzoz dumanı dolan izbe bir pansiyonda yaşıyordu ve erkek arkadaşı aile kurumundan nefretini her konuşmada muhakkak dile getiriyordu.

FrancEyE olan biten karşısında oldukça şaşkındı, evet doğum kontrol yöntemleri konusunda pek dikkatli davranmamışlardı ama bu yaşta hamile kalması da en son beklediği şeydi. Hamile olduğunu öğrendikten sonra uzunca bir süre düşündü ve sonunda her şeye rağmen çocuğu doğurmaya karar verdi.

Meseleyi açtığında Bukowski beklenmedik bir tepki vererek kadına evlenme teklif etti fakat sütten ağzı yanan FrancEye evliliğe tövbe etmişti. Buna rağmen, “Aynı evde yaşayalım, maddi ve manevi olarak iyi gelir bu durum bize. Hem çocuk da aile ortamında büyümüş olur” diyerek teklifi, nikâh hariç kabul etti. Geriye kalan tek şey beraber yaşayacakları evi bulmaktı.

Akabinde çift Doğu Hollywood’a, De Longpre Avenue’ye bakmaya karar verdi. Burası gerçek bir banliyöydü. Yan yana sıralanmış müstakil evler ve bahçeli villalar aynı cadde üzerinde karşılıklı sıralanmışlardı. Yol boyu yürüyerek evleri incelediler. Bu muhiti sakinliği sebebiyle fazlasıyla beğenmiş olsalar da bütçeleri ne görkemli villalara ne de görece mütevazı evlere yeterdi. Caddeyi terk edeceklerken aynı avlu içine inşa edilmiş dört bungalov gözlerine çarptı.

Francis ve Grace Crotty’ye ait bungalovlar oldukça güzel görünüyorlardı. Kira konusunda da fazlasıyla makul davrandıklarından hemen pansiyonlarını boşaltıp bungalova yerleştiler. Bukowski yazı masasını pencerenin önüne koyup yazmaya ara verdiğinde dışarıya bakmak istediğinden caddeye en yakın bungalovu seçtiler. Bungalovu eşyalı kiraladıklarından yanlarında çok az şey getirdiler. Yaşını başını almış bir koltuk takımı, tek ayağı kısa bir sehpa ve ufak bir kitaplık onlardan önceki kiracıların bıraktığı eşyalardan bazılarıydı.

Aralarında baştan beri var olan sorunlar aynı evde yaşamaya başladıktan sonra daha da belirginleşti. Birbirlerine uygun değillerdi. Bukowski ile FrancEyE’ın tanışmasına vesile olan Stanley Kurnik, çifti sık sık ziyaret ediyordu. Stanley’den pek hoşlanmayan Bukowski, kadının en yakın arkadaşı olduğunu bildiği halde adamı küçük düşürüyor ve “gerçek insan” olmamasından, plastik bir tip olmasından dem vuruyordu.

FrancEyE ise kendini hayır işlerine vermişti. Çeşitli gruplarla temas ediyor, birilerine yararı dokunsun istiyordu ama ne yapsa yaranamadığı Bukowski bu durumu da tek başına dünyayı kurtarmaya çalışmak olarak nitelendiriyordu. Arkadaşlarına gönderdiği mektuplarda, FrancEyE’a tahammül edemediğinden, çocuğun kendisinden olmadığından şüphelendiğinden bahsediyor, kadının okuduğu kitaplara “Değersiz bok parçaları” diyor, hamile olduğu için kilo almasıyla bile alay ediyordu.

FrancEyE 7 Eylül 1964’te, 42 yaşındayken bir kız çocuğu dünyaya getirdi. FrancEyE doğum öncesinde okuyup çok sevdiği bir kitaptaki kibar fahişeden etkilenerek kızın adını Marina koydu. İkinci isim olarak Bukowski, kendisine bunca iyiliği dokunan Çingene Lou’nun adını seçti ve kızın adı Marina Louise Bukowski oldu.

Marina, Bukowski’nin ilk ve tek çocuğuydu. Onu çok seviyordu. Mamalar hazırlayıp yediriyor, altını değiştiriyor, kucağına alıp bahçede gezdiriyordu. FrancEyE, Bukowski’nin bu yönüne hayretle tanık oluyordu.

O günlerde Webb çifti Bukowski’yi ziyaret etti ve yeni bir kitap için sözleştiler. Bukowski bu evi seviyordu ve kariyerinin en üretken dönemini yaşıyordu. Postanede gece vardiyasında çalışıyor, sabaha karşı işten dönüyor, öğleye kadar uyuyor ve ardından yazmaya başlıyordu. Çalışırken bölünmekten hoşlanmazdı ve hiçbir zaman nazik bir adam olmamıştı. Bir gürültü duyduğu zaman çalışma masasından kalkıp FrancEyE’a bağırıp çağırdığı için bir müddet sonra evde iki yabancı gibi yaşamaya başladılar.

Daha rahat çalışmak için bir müddet postaneden izin alıp New Orleans’a Webb çiftinin yanına giden Bukowski’nin yeni şiir kitabı Curcifix in a Deathhand hem kendisinin hem de Webb çiftinin yoğun çalışmaları neticesinde 1 Ocak 1965’te yayımlandı. Dağıtımını New York’lu bir yayıncı olan Lyle Stuart’ın üstlendiği kitapta şairin 1963 ile 1965 arasında yazdığı şiirlerden en iyi örnekler bulunuyordu. Fakat şiirlerin birçoğu son birkaç ayda Webb çiftinin baskısıyla yazılmıştı. Kitap görsel olarak da çok etkileyiciydi. Webb’ler zaten tasarım konusunda inanılmaz başarılıydılar fakat bu defa desenleri Noel Rockmore yapmıştı ve çizimler kitabın tekinsiz içeriğiyle bire bir uyum sağlıyordu. Şiir sanatında bahsedilmeyenlerden bahsetmek istiyordu. Günlük hayatın stresi, alt tabakanın, fabrika işçilerinin, varoşlardaki insanların sıkıntıları, toplumun dibinde kalıp süpürülenlerin hikâyeleri; anlatmak istediği şeyler bunlardı.

Kitapları ve kitapçıkları arka arkaya yayımlanırken Bukowski dergilere ve fanzinlere eserlerini göndermeye devam ediyordu. Bu dönemde “küçük dergilerin kralı” olarak anılıyordu. Zira bu dergileri takip eden herkes tarafından ismi biliniyordu.

Bu takipçilerden biri de Chicago’lu bir şair olan Douglas Blazek’ti; Sears&Roebuck marka teksir makinesiyle Ole adlı bir dergi hazırlıyordu. Bukowski’yle bağlantı kurup ondan bir öykü göndermesini istedi. Bukowski ona kısa öyküden biraz uzun ve edebi olarak denemeden hallice bir metin gönderdi. Yine kendini anlatıyor, daha sonra yazacağı öykü ve romanlarında karşımıza sıkça çıkacak olan Henry Chinaski karakteri yavaş yavaş vücut buluyordu. Ole’de yayımlanan bu kısa öykünün adı “A Rambling Essay on Poetics and The Bleeding Life Written While Drinking a Six Pack (Tall)” idi.

Bukowski, Blazek ile işbirliğini sürdürdü ve ona Hayvanlarla Yaşayacak Kadar Çılgın Bir Adamın İtirafları adını taşıyan dokuz öykü gönderdi. Blazek bu dokuz öyküyü tek bir kitapçık olarak yayımladı. Bu dönemde yazdıklarını biraz değiştirip daha sonra Postane ve Factotum romanlarında da kullandı.

Oldukça verimli bir dönem olsa da Bukowski mutlu değildi çünkü evde huzursuz hissediyordu. FranEyE çok mutsuzdu ve enerjisi onun da kötü hissetmesine neden oluyordu. “Mutfakta şarkı söyleyen bir kadın istiyorum” diyordu ona sık sık ama bunun mümkün olmadığının da farkındaydı. Nihayetinde 1965’in sonlarında FrancEyE ile açık açık konuşmaya karar verdi. “Gitmeni istiyorum...” dedi. “Marina’yı da al ve git. Kalabileceğiniz bir yer bulacağım, ihtiyaçlarınıza karşılayacağım ama artık aynı evde yaşayamayız.”

John Martin Oyuna Giriyor

Önce It Catches My Heart in its Hands, ardından Curcifix in a Deathhand, sonrasında bulabildiği tüm kitapçıklar ve dergilerdeki Bukowski yazıları... John Martin büro malzemeleri satan bir şirketin müdürü ve iyi bir okurdu, aynı zamanda nadir bulunan kitap koleksiyonu vardı. Son zamanlarda gecesi gündüzü Bukowski olmuştu. Onun değeri bilinmeyen bir sanatçı olduğunu düşünüyordu. Mektuplaşmaya başladılar, nihayetinde John Martin, De Longpre’ye misafir oldu. Dolabındaki kâğıt yığınlarını görünce onun üretken bir yazar olduğunu anladı ve aklındaki fikri ona da açtı. Eşi Barbara’yla birlikte bir yayınevi kuracaklardı, hatta adı bile hazırdı: Black Sparrow Press. Bu işe küçük bir giriş yapmak için Bukowski’nin dolabından beş şiir seçti, her birinden broşür şeklinde otuz kopya basacaktı.

Broşürler tahmin ettiklerinden daha fazla ilgi görünce John Martin doğru yolda olduğunu anladı ve ilk baskılardan oluşan kitap koleksiyonunu satarak eline geçen parayla Black Sparrow Press projesini hayata geçirdi.

Pis Moruğun Köşesi

Bukowski John Martin’le tanıştığı dönemlerde John Bryan’la da arkadaş oldu. Bryan, San Francisco’da bir medya kuruluşunda editör olarak çalışıyordu fakat beat kuşağı ve karşı kültür oluşumlarından fazlasıyla etkilenmişti. İşini bırakıp ya da kovulup (orası biraz muamma) Los Angeles’a taşındı.

İlk çıkardığı dergi içinde uyuşturucu yapmak için formüllerin de bulunduğu Notes From Underground’dı. Bu derginin ömrü oldukça kısa oldu ama Bryan’ın pes etmeye niyeti yoktu. Open City adlı haftalık bir gazete çıkarmaya karar verdi. İçerik olarak küçük dergileri örnek alacak ve asla objektif olmayacaktı. Çıkaracağı gazetede Bukowski’ye de bir köşe vermek istiyordu. Bukowski bu teklifi kabul etti ama köşesine ne ad vermesi gerektiğini bilmiyordu. Bryan’ın ilk önerisi oldukça hoşuna gitti: “Pis Moruğun Notları.”

Open City 1967 Mayıs’ında yayın hayatına başladı. “Pis Moruğun Notları”nı bir Hemingway incelemesiyle başlayıp içinden geldiği geldiği gibi yazarak devam ettiren Bukowski bu köşeyle öyle çok okundu ki bir anda tahmin edemeyeceği kadar tanınır oldu.

Bu esnada Black Sparrow uçuşa geçmişti. 1968’de yayımladıkları ilk “gerçek” Bukowski kitabı Dehşet Caddesi ve Istırap Yolu’nda adını taşıyordu. Kitabın kapağı Barbara Martin’in sade tasarımının çizgilerini taşıyordu. Bukowski’nin kişiliğiyle ve kitabın adıyla taban tabana zıt bir tasarım çalışmasıyla başarılı bir kontrast oluşturmuştu. Kırmızı bir çerçevenin içinde okunaklı ve ağırbaşlı bir fontla kitabın ve şairin adı yazıyordu o kadar.

1965 ile 1968 yılları arasında kaleme alınan Dehşet Caddesi ve Istırap Yolu’nda gerçek bir Los Angeles yergisiydi. Hollywood, Kaliforniya ve Los Angeles’ın aslında okyanus, kum ve güneşten ibaret olmadığını anlatan kitap şu epigrafla başlıyordu:

“Baharda muhteşem bir gündü

ve dışarıda

hava kirliliğinden ölmemiş kuşları

duyabiliyorduk.”4

“Pis Moruğun Notları” her çarşamba okurlarıyla buluşurken John Bryan’la dostluğu da pekişiyordu. Bryan, Bukowski’nin edebiyat ekinin editörlüğünü üstlenmesini istedi ve Open City’yi dahi çöküşe götürecek olaylar zinciri başladı.

Bukowski, Jack Micheline adlı bir yazarın küçük yaşta bir kızın garip cinsel oyunlarını konu alan “Küçük Dinamit” adlı öyküsüne Open City’nin 1968’in Eylül ayında yayımlanan yetmişinci sayısında yer verince Bryan tutuklandı. Dava bir süre sonra düşse de Open City toparlayamadı ve 1969’da gazete kapanmak zorunda kaldı ve okurdan bir hayli ilgi gören “Pis Moruğun Notları”, L.A. Free Press’te yayımlanmaya devam etti.

Bukowski’nin dostluk konusunda berbat biri olduğu, kendisine iyilik yapanları arkalarını döndüğünde bıçakladığı bilinen bir gerçekti. Kendisine onlarca iyilik yapan ve ilk kitaplarını yayımlayan Jon Webb’in Bukowski’nin kıskançlık beslediği Henry Miller’ın kitaplarını yayımladığını öğrendiğinde ona saldıran bir yazı kaleme almıştı.

John Bryan’a yaptığı terbiyesizlik de Webb’e yaptığından aşağı kalır değildi. “Bir Underground Gazetenin Doğumu, İlerleyişi ve Batışı” adlı kısa bir öykü kaleme alan Bukowski, öyküde Open Pussy adlı bir gazeteyi ve kibirli editörünün başına gelenleri anlatıyordu. Evergreen dergisinde yayımlanan bu öyküyle Bukowski, “Pis Moruk” lakabını hak ettiğini bir kez daha gösteriyordu.

Etrafta bu kadar gazete ve dergi varken Bukowski de kendi dergisini çıkarmaya karar verdi. Derginin adını Laugh Literary and Man The Humping Guns koydu. Arkadaşı Neeli Cherkovski ile birlikte yayımladıkları bu küçük çaplı dergide önüne gelene saldırıyordu. Nefret ettiği ama hayatta kalmak için çalışmak zorunda olduğu postaneyle yayımladığı kitaplar ve yazdığı yazılar sebebiyle arası açıktı ve işini kaybetme tehlikesi onu daha da saldırganlaştırıyordu. Öyle ki dergide yayımlaması için gönderilen eserlere onur kırıcı cevaplar yazıyor, zarfın içine koyup geri göndermeden şiirleri yumurtaya buluyor ya da üzerlerine bira döküyordu.

Günler gerçekten de tepelerden aşağı koşan vahşi atlar misali ilerliyordu. Bukowski 49 yaşındaydı artık ama şöhreti de yaşıyla beraber artıyordu. En mühim şiir kitaplarından biri, Jane’e ithaf ettiği Günler Tepelerden Aşağı Koşan Vahşi Atlar Misali, John Martin tarafından yayımlanmıştı ve okur tarafından karşılığını da bulmuştu.

4 Charles Bukowski, Suda Yan Ateşte Boğul, Çev. Ümit Tosun, Parantez Gazetecilik ve Yayıncılık Ltd. Birinci Baskı, Ocak 1999, s. 80

Kadınlar, Ün ve Para

Çilehaneden Kaçarken

Her şeye rağmen Bukowski postanede çalışmaya devam ediyordu. Artık tamzamanlı bir yazar olmak istiyordu ama maaşı olmadan yaşaması imkânsızdı. 1969 yılının Nisan ve Mayıs aylarında omuz ve sırt ağrılarını öne sürerek birçok gün işe gitmemişti. Ağustos ayında da işi aksatmaya devam edince ücretsiz izne çıkarıldı. Eylül, ekim ve kasım aylarında da bazı günler işi aksatması suyunu iyice ısıtıyordu. Nihayetinde amirinden gelen bir mektupla işini kaybetmek üzere olduğunu öğrendi.

Yani mesele herkesin bildiği gibi değildi. John Martin, Bukowski’ye “Gel işten ayrıl, ben de sana aylık bağlar gibi her ay para vereyim” dememişti bilakis Bukowski korkuyla John Martin’e koşmuş ve “Yeter ki beni postaneden kurtar John, ben üretken bir yazarım, yayımlayamayacağın kadar yazarım” demişti.

John Martin’in böyle bir şey yapmaya niyeti yoktu ama Bukowski’nin haline acımıştı. Nihayetinde beraberce bir hesaplamaya giriştiler ve 100 dolar üzerinde mutabakata vardılar ki bu John Martin’in aylık gelirinin dörtte biri ediyordu.

Ortada yazılı bir anlaşma yoktu ama Martin ona “Yazsan da yazmasan da sana ölene kadar her ay 100 dolar vereceğim” demişti. Bu sözü alan Bukowski hemen bir istifa mektubu yazıp çalışma masasının başına oturdu.

2 Ocak 1970’te başladığı romanını üç hafta boyunca gece gündüz yazarak 25 Ocak’ta bitirdi. Başta Six Pack No Scheme ismini düşündüğü kitabın adına sonunda çilehanesinin adını uygun görmüştü: Postane.

Postane bir ilk romana göre oldukça başarılıydı. Tıpkı şiirlerindeki gibi yalın bir anlatım tarzı vardı. Hemingway’dan bilhassa Fante’den çok etkilendiği anlaşılıyordu. Diyaloglara bol yer vermişti. Yine kendini anlatmıştı ama bu defa yıllardır ilmek ilmek işlediği Henry Chinaski ismiyle ve bu Chinaski’yi son görüşümüz olmayacaktı. Okuru yormak, sıkmak en korktuğu şeydi. Bu yüzden mizah öğesini de çekinmeden kullanmıştı Bukowski.

Postane’yi 1970’in başında yazmasına rağmen yayımlanması için bir sene beklemesi gerekecekti. Bu esnada boş durmadı ve yeni şiirler yazıp dergilere göndermeye devam etti.

Mali olarak pek de iyi durumda olmadığından en az yirmi beş dolar artı masraflar karşılığında okuma seansları ve şiir konferanslarına katılmaya başladı. The Bridge, New Mexico, Seattle Bellevue Community College, San Bernardino bir seneden daha kısa sürede gittiği başlıca yerlerdi. Martin’den aldığı aylık 100 dolarla geçinmek imkânsıza yakındı. Çıldırmamak için açlığı seçtiği doğruydu.

I. Linda, Linda King

Linda otuz yaşında, esmer ve deliydi. Yani Bukowski’nin ona çılgınlar gibi âşık olması için gereken her şeye sahipti.

Bryce Canyon, Utah’taki bir çiftlikte yetişmiş, evlenip iki çocuk sahibi olmuş ve çok ciddi bir buhran geçirdikten sonra elektroşok tedavisiyle hayata dönmüştü. Tahmin edebileceğiniz gibi bu esnada on yıllık evliliği son bulmuştu. İki çocuğuyla birlikte Los Angeles Riverside Drive’da bir ev tutmuş, önce oyunculuğa heves etmiş ama bu hayalinden çabuk vazgeçmişti. Asıl tutkusu heykel ve şiirdi.

Linda bu dönemde The Bridge adında bir kitabevi kafede zaman geçirmeye başladı. Bukowski de buraya sık sık gelip gidiyordu. Bir gün kitabevinin sahibi Peter Edler’a Los Angeles’ın en iyi şairini sorduğunda “Charles Bukowski” cevabını aldı. Linda daha önce bu ismi hiç duymamıştı. Kim olduğunu sorunca Peter burnuyla dışarıyı gösterdi. Pencereye doğru yürüyen Linda elli yaşlarında, şişman ve çirkin bir adamla kolej öğrencisi gibi duran genç birinin dövüştüğünü gördü.

“Hangisi Bukowski?” diye sorduğunda, “Sence hangisi?” cevabını aldı.

Linda, Bukowski’nin tuhaf bir tip olduğuna karar verdi ama The Bridge’a gidip geldikçe ona rastlamaya devam ediyordu. Bardaki aşırı davranışları sebebiyle Bukowski’ye karşı yoğun bir antipati besliyor ama pervasız tavırlarından da hoşlanıyordu. Onu tanımak için yakınlaşmak iyi bir fikir gibi görünmediğinden kitaplarını satın almaya karar verdi ve Pis Moruğun Notları ile Günler Tepelerden Aşağı Koşan Vahşi Atlar Misali’yi okumaya başladı.

Çok sıkıldığı bir akşam Peter’a canının sıkıldığını ve biraz harekete ihtiyaç duyduğunu söyleyince Peter onu Bukowski’ye götürmeye karar verdi.

De Longpre Avenue’ye geldiklerinde Bukowski elinde bir bira şişesiyle kapıyı açtı. Linda onu yaşlı, şişman ve sarhoş buldu ve gitmek istedi ama kapısına kadar gelmişti bir kere.

Adını soran Bukowski’yle dalga geçti.

“Morona” dedi ona.

“Gerçek adını soruyorum” dedi Bukowski.

“Adım Morona, ailem moron olduğumu düşündüğünden bana bu adı uygun görmüşler.”

Bu tuhaf muhabbet Linda’nın sehpaya çıkıp yüksek sesle şiirlerinden birini okuması, Peter’ın evi terk etmesi ve ne hikmetse Bukowski’yle Linda arasındaki ufak bir öpücükle noktalandı.

“Çamura şekil vermeye çalışırken ona âşık oluverdim.”

Ertesi gün Linda gece yaşadıklarını ablası Gerry’ye anlattığında ablası ona neden Bukowski’nin bir büstünü yapmadığını sordu. Linda kabul edeceğini sanmıyordu ama Bukowski’ye sonuna telefon numarasını eklediği bir mektup yazmaya karar verdi. Yanıt beklediğinden çok daha hızlı geldi. Ertesi gün fotoğraflarını çekip çalışmaya başlamıştı.

Bukowski’nin büstünü yapmaya başlayınca sık sık görüşmeye de başladılar ve Linda bir süre sonra karşısında şişman, sarhoş ve çirkin bir adam değil, kedi gibi uysal, komik ve canlı bir tip olduğunu fark etti. Haftalar haftaları kovaladı ve bir süre sonra birbirlerine açık açık kur yapmaya başladılar. Bukowski, Linda’ya aşk mektupları göndermeye başladı. Bir süre sonra Linda’nın da gardı düştü ve sevişmeye başladılar. Linda bu durumu, “Çamura şekil vermeye çalışırken ona âşık oluverdim” şeklinde özetliyordu.

İlişkileri iyi gitse de Bukowski’nin aşk anlayışı oldukça çarpıktı. Geçmişindeki sadakatsiz kız arkadaşları yüzünden güven problemleri hâd safhadaydı ve Linda’ya gün geçtikçe bağlanıyordu. Nihayetinde aşk, saplantıya dönüştü ve saplantı kıskançlık krizlerini beraberinde getirdi. Günaşırı kavga ediyorlardı.

Bu tartışmaların sonucunda Linda, Bukowski’yi terk ediyor ve bir süre sonra geri dönüyordu. Bu ayrılıp barışmalar yakın çevreleri tarafından da biliniyordu. Linda’nın yapıp Bukowski’nin bahçesine koyduğu büstü ilişkilerinin nasıl gittiğine dair çevrelerine mesaj veren bir ulak gibiydi. İlişkileri kötü gidiyorsa Bukowski onu Linda’nın evine postalıyor, araları iyiyse kendi bahçesinde duruyordu.

1971 Kasım’ında film tamamen koptu. Bukowski kendi evinde bir parti veriyordu ama bir süre sonra içkinin de etkisiyle Linda’yla tartışmaya başladılar. Tüm konukları evden kovduktan sonra Linda’nın yanına geldi. Linda onu öpüp özür dileyeceğini düşünürken burnuna çok sert bir yumruk indirdi. Bu sert yumruk aslında ilişkilerine atılmış bir yumruktu. Linda’nın burnu kırıldı ve Bukowski’den ayrıldı.

Kısa Bir Ara

Ayrıldıkları dönemde Bukowski yıkılmadığını göstermek için bir arayışa girişmişti. L.A. Free Press’teki köşesini teslim etmek için gazeteye gidip gelirken Liza Williams adında elli yaşlarında, zeki ve hoş bir kadınla tanıştı. Liza da gazetede yazıyordu ama aynı zamanda Island Records adlı bir müzik şirketinin genel müdürüydü.

Liza uzun zamandır Bukowski’den hoşlanıyordu, bu ilginin farkında olan Bukowski, kadına birlikte yemek yemeyi teklif etti ve beraber olmaya başladılar. Liza varlıklı bir kadındı ve hareketli bir hayatı vardı. Bukowski’yi de bu hayata dahil etmek istediğinden, masraflarını kendisi ödeyerek onunla birlikte bir tatile çıkmaya karar verdi.

Liza, Kaliforniya açıklarındaki Catalina Adası’nda rüya gibi bir liman şehri olan Avalon’da şehrin en iyi manzarasına sahip otelinde bir oda tuttu ama Bukowski için değişen hiçbir şey yoktu. Uyanınca üzerine bir atlet geçiriyor, akşama kadar klasik müzik dinleyip içki içiyordu.

Liza’yla mutlu değildi ama yazmayı planladığı yeni romanı Kadınlar için malzeme topluyordu. Romanını yazarken Liza’dan da faydalanacak hatta Dee Dee Bronson karakterini onu düşünerek kurgulayacaktı.

Bukowski Liza’yla beraber olduğu halde sık sık Linda’ya telefon ediyordu. Liza bunu öğrendiğinde büyük bir kavga patlak verdi ve Linda’ya hâlâ âşık olduğunu itiraf etti. Gittikleri mekânlar ortak olduğundan Bukowski’nin Linda’ya tekrar yaklaşması pek de zor olmadı.

Tekrar Tekrar

Linda, Los Angeles, Silver Lake’te bir ev satın aldı ve Bukowski’yle birlikte bu eve taşındılar. Yaşanan gelişmeler şaşırtıcıydı çünkü mutlu bir aile portresi çiziyorlardı. Linda, Bukowski’nin evde içmesini yasaklamıştı. Canı içki istediğinde Linda ona dondurma veriyordu.

Sarhoş olmadığı zamanlardaki Bukowski’den bir hayli memnundu Linda, sevgilisi ayıkken nazik ve sevecendi ama Bukowski elbette uzun süre içkisiz kalamadı. Bir hafta sonu evlerinde verdikleri parti sırasında yine içkiyi fazla kaçırdı ve Linda’nın lezbiyen olduğunu iddia etti. Bukowski’yi dövmeye başlayan Linda hırsını alamayıp kaptığı viski şişesini kafasına geçirdi.

Rötar Yapan Şöhret

Ardından ilişkileri yine bir dargın bir barışık devam etti ama bu defa Bukowski başka kadınlarla gizli gizli görüşmeye başlamıştı. Zira bir hayli ünlüydü ve bir arzu nesnesine dönüşüyordu. Ginsberg, Burroughs gibi yazarlarla denk tutuluyor, Rolling Stones dergisi onun hakkında kapsamlı yazılar yayımlıyordu.

Bu esnada kitapları da baskı üzerine baskı yapıyordu. 1973’te Black Sparrow Press kısa öykü derlemesi South Of No North’u yayımlamıştı ve Doubleday Publishing House’la muhtemel bir şiir derlemesi için görüşüyordu. City Lights Books ise Pis Moruğun Notları için 10.000 dolar avans ödemişti. 25 dolar karşılığında gittiği okuma toplantıları için artık 1000 dolar talep ediyordu. John Martin’den aldığı 100 dolar aylığı da 300 dolara yükseltmişti.

Factotum

Fakat bu süreçteki gerçek başarısı bunlardan hiçbiri değildi. Bukowski, Factotum adında çok başarılı bir roman daha yazmıştı, Black Sparrow 1975 yılında bu kitabı yayımladı.

Factotum’da kahramanımız yine Henry Chinaski’ydi. Bukowski, izbe pansiyon odalarında yaşamaya çalıştığı, ayyaş, aylak zamanlarını, elbise değiştirir gibi meslek değiştirdiği, ayak işleri yaptığı dönemi bire bin katarak anlatmıştı Factotum’da. George Orwell’ın Paris ve Londra’da Beş Parasız adlı otobiyografik romanından esinlenmişti ama kendi çektiği acılar karşısında Orwell’ın yaşadıklarının hiçbir şey olduğunu savunuyordu.

Ne olursa olsun Factotum, Bukowski’nin yazdığı romanlar arasında en etkileyici olanlardan biridir. Hayatının en ilgi çekici ve sıra dışı olan on yılını konu alır. Nitekim Barfly filmi de bu dönemin beş günlük kesitinden ibarettir.

Cupcakes

Hayranları mektuplar yazıyor, çıplak fotoğraflarını gönderiyor ve telefon ediyorlardı. Çoğu babasıyla sorunlar yaşamış ya da halihazırda sorun yaşayan genç kadınlardı. Linda’ya yakalanmadan aşna fişne işleri zor olsa da hayatının baharında sekse açken etrafında hiçbir kadın bulamayan yaşlı kurt, şimdi ona kendini sunan hiçbir genç bedeni eli boş göndermeyecekti.

Bir akşam, sesinden oldukça etkilendiği bir kız aradı Bukowski’yi, arkadaşıyla uğramak istediğini, müsait olup olmadığını sordu. Bukowski altılı bira paketiyle gelen herkesi, günün her saati kabul edebileceğini söyleyip kapattı telefonu.

Birkaç saat sonra iki kız kapıdaydı. Georgia Peckham-Keller ve Pamela Miller. Georgia’nın tavırları ve görünüşü ucuz bir kadınmış izlenimi uyandırıyordu. Otuz yaşına yeni girmişti, doğum günüydü ve bir fotoğraf çektirmek istiyordu.

Bukowski, ayağa kalktı, buzdolabının önüne geçti ve “Gel bakalım” dedi. Fotoğraf makinesi Pamela’daydı. Deklanşöre basıp o anı ölümsüzleştirdi. Daha sonra çok meşhur olan bu fotoğraf Türkiye’de de Parantez Yayıncılık’ın yayımladığı İlham Perisine Oynamak isimli kitabın kapağında kendine yer bulmuştur.

Her ne kadar beraber bir fotoğraf çektirse ve bu fotoğraf çok bilinir hale gelse de Bukowski Georgia’yla hiç ilgilenmemişti. Odada bir afeti devran vardı çünkü ve gördüğü andan itibaren aklı başından gitmişti. Pamela Miller yirmi üç yaşındaydı. 1952’de San Francisco’da doğmuştu. Annesi İtalyan babasıysa İrlanda asıllıydı. On beş yaşındayken, yirmi iki yaşındaki erkek arkadaşından hamile kalmış, okulu bırakıp çocuğu doğurmuştu. Bir barda garson olarak çalışıyordu. İri göğüsleri, alev alev yanan kızıl saçları ve pırıltılı yeşil gözleriyle su perilerini andırıyordu Pamela. Arkadaşlarının büyük göğüsleri sebebiyle ona Cupcakes dediklerini, isterse onun da aynı şekilde hitap edebileceğini söyledi.

Bukowski, Cupcakes gittikten sonra onu düşündü. Ondan o kadar etkilenmişti ki tekrar kendisini ziyaret edene kadar başka hiçbir şeyi düşünemediğini fark etti. Cupcakes arada bir yaşlı ihtiyarı ziyaret ediyor, beraber yemek yiyorlar ya da hipodroma gidiyorlardı. Henüz onu yatağa atamamıştı ama buna can atıyordu.

Bu esnada Linda hamile kaldı ve çok geçmeden çocuğu düşürdü. Bebeğin kimden olduğunu bilmiyordu. Bunu Bukowski’ye söylediğinde önemsenmediğini fark etti. Bukowski çocuğun kendinden olmadığını düşünüyordu ve şu an gecesi gündüzü Cupcakes olmuştu. Ona ballandıra ballandıra Cupcakes’i anlattığında Linda dillere destan bir sinir krizi geçirip evi birbirine kattı. Bütün camları aşağı indirdi, kitaplarının ilk nüshalarını paramparça etti ve daktilosunu kırdı. Bukowski onu durduramayınca polis çağırmak zorunda kaldı. Aralarındaki her şey bu defa gerçekten bitmişti.

“Kek”i Yemek

Cupcakes’le tanışması bir anlamda iyi olmuştu, Linda eninde sonunda onu terk edecekti, bu süreç böylece hızlanmıştı ve Bukowski hayatında başka bir kadın olduğu için boşluğa düşmemişti fakat büyük bir sorun vardı, kendisinin yarı yaşındaki bu kıza sırılsıklam âşık olmuştu. İşin kötü tarafı Bukowski’nin hisleri kızın umurunda bile değildi.

Canı isteyince Bukowski’ye uğruyor, sonra günlerce ortada görünmüyor, başka erkeklerle görüşüyordu. Bukowski onun için yazdığı şiirleri okuduğunda onunla dalga geçip şarkı söylemeye başlıyordu. Onu etkilemek, elinde tutmak için ne yapması gerektiğini bilmiyordu. Tek bildiği şey kederlendiğinde şiir yazdığıydı, yine aynını yaptı. Alaya alındıkça daktilosuna gömülüyordu. Yazdığı şiirler o kadar çoğaldı ki Bukowski sonunda bunlardan bir kitap yapmaya karar verdi.

Scarlet adlı şiir kitabındaki tüm şiirler Cupcakes’e yazılmıştı. Black Sparrow Press’in Nisan 1976’da yayımladığı kitap Bukowski ünlü olduktan sonra en az sayıda basılan kitaplarından biriydi. Yalnız 140 kopya üretilen Scarlet özel sert kapakla, numaralı ve imzalı olarak satışa sunulmuştu.

Bu kitap da Cupcakes’i ehlileştirmez. Kendini bile ciddiye alamadığı bir yaşta Bukowski ondan ciddiyet bekliyordur. Cupcakes yalnız zaman öldürmek için beraber olurken, Bukowski Linda’yla ilişkisindekine benzer bir tavır gösteriyor ve yaşına yakışmayan bir çocuklukla karşısındaki kadına bağlanıyordu. Bir süre sonra doğal olarak Cupcakes’le arası bozuldu.

II. Linda

Bukowski şiir okumalarından birinde otuz yaşlarında, ufak tefek, sarışın bir kadınla tanıştı. Adının Linda Lee Beighle olduğunu söyleyen kadın, sevimli ve hoş biriydi. Bukowski’nin yazdıklarını yıllardır takip ettiğini, onun hayranı olduğunu söyledi. Telefon numarasını ve iş adresini yazıp Bukowski’ye verdi. Bu sık yaşadığı bir şeydi. Bir iki şişe daha içip evine gitti.

Birkaç gün sonra elindeki adresi ziyaret etmeye karar verdi. Dew Drop Inn adlı bir lokantaydı burası, Linda Lee buranın sahibiydi. Sağlıklı yiyecekler satan, new age felsefesinden fazlaca etkilenmiş birinin elinden çıktığı çok belli olan bir mekândı. Duvarlarda Linda Lee’nin takip ettiği guru olan Meher Baba’nın posterleri asılıydı.

Bukowski’yi gören Linda Lee hemen yanına geldi ve sohbet etmeye başladılar. Linda Lee 1943 yılında Pennsylvania’da dünyaya gelmişti. Ailesi oldukça varlıklıydı. Ergenliğinin sonlarına doğru evden kaçıp hippilere katılmış ve Hindistan’a gitmişti. Burada Meher Baba’nın müritleri arasına girdi. Miami’de bir televizyon kanalında çalıştıktan sonra Kaliforniya’ya taşınıp Dew Drop Inn’i işletmeye başladı.

Bu esnada Bukowski’nin Linda Lee’ye olan ilgisini kıskanan Cupcakes, diş hekimliğinde okuyan bir öğrenciyle çıkmaya başlayıp Bukowski’yi terk etti. Bukowski’nin kendini toplaması oldukça zaman aldı. İşin kötü tarafı Meher Baba’yı takip eden Linda Lee evlilik bağı olmadan cinsel ilişki kurmayacağına dair yemin etmişti. Bu sebeple yakınlaşsalar bile bu en fazla sarılıp yatmak oluyordu.

Birbirlerine gitgide daha fazla bağlanmaya başladılar. Linda Lee’nin sıcak ve korumacı tavrı Bukowski’nin çok hoşuna gidiyordu. Linda Lee onun sağlığıyla çok ilgiliydi ki ellilerinin sonundaki bir adam için bu çok açık bir sevgi göstergesiydi. Neşeli ve güzel bir kadındı ve oldukça eğlenceliydi. Her ne kadar cinsel perhiz canını sıksa da Linda Lee hayatındayken başka kadınlarla birlikte olmayacağına dair kendine söz verdi.

Nihayetinde beraber yaşayabileceklerine ikna oldular ve satın alabilecekleri bir ev aramaya koyuldular. Neredeyse tüm Los Angeles’ı dolaştıktan sonra aradıkları evi San Pedro’da buldular. Küçük bir tepenin tam üstünde olan iki katlı ev limana bakıyordu ve önünde oldukça yüksek bir çit vardı. Artık bir hayli ünlü olduğundan ve hayranları genelde onu rahatsız edebilecek kadar rahat tipler olduğundan mahremiyete çok önem veriyordu. Şömineli geniş oturma odası, cam bir kapıyla meyve ağaçları olan bakımlı bir bahçeye açılıyordu. Üst kattaysa oldukça büyük bir yatak odası ve yazmak için biçilmiş kaftan denilebilecek deniz manzaralı bir balkon bulunuyordu.

Fiyatı 80.000 dolar olan bu evi almaya karar verdi. Neticede kitapları hem Amerika’da hem de Avrupa’da baskı üzerine baskı yapıyordu ve en önemlisi altmış yaşından sonra gün yüzü görmek her şeyden önemli hale geliyordu. Rahat ve huzurlu bir hayat istediği tek şeydi.

Kadınlar

Bukowski’nin yıllardır bin bir emekle yazdığı son romanı Kadınlar 1978 Aralık’ında yayımlandı. Bilhassa seks hayatlarını tüm açıklığıyla anlattığı kadınların isimlerini değiştirirken pek de çabalamadığı ortadaydı. Elbette bu durum kitapta ismi geçen kadınları bir hayli öfkelendirdi. Bukowski’nin ömrünün son demlerinde yazacağı Pulp dışında tüm kitapları otobiyografik öğelerle dolu olsa da Kadınlar’da sahiden kantarın topunu kaçırmıştı. Yaşını almış olmanın rahatlığı mıydı bilinmez ama Bukowski’nin hayatına çok nüfuz etmeyen sadece bir şekilde münasebeti bulunan insanlar bile kitaptaki kadınların gerçekte kim olduğunu rahatlıkla anlayabildiklerini dile getirmişlerdi.

Kasetler ve Belgeseller

Artık ününün zirvesindeydi. Kitapların telif geliri ve katıldığı şiir konferanslarında yaptığı okumalar karşılığında aldığı ücretlerle rahatça yaşıyordu. Altmışına merdiven dayamıştı ama nihayet refah içinde yaşamaya başlamıştı. Bu dönemde daha sonra yazacağı Hollywood adlı romanını ithaf edeceği, yönetmen Barbet Schroeder, Bukowski’ye, onun yaşamını konu alan bir film çekmek istediğini ve senaryosunu yazıp yazamayacağını sordu. 10.000 dolara anlaştılar. Barfly olarak bildiğimiz filmin adını önceleri The Rats of Thirst olarak düşünmüşlerdi. Film temelde Bukowski’nin genç ve bar müdavimi olduğu zamanları anlatacaktı.

Bu esnada Barbet Schroeder’in bir ayağı Bukowski’nin San Pedro’daki evindeydi. Akşamları beraber içerlerken Bukowski hayatının her bir anını ayrıntılarıyla anlatıyordu. Schroeder bu sohbetlerin kaybolup gitmesini istemediğinden kayda başladı. Nihayetinde toplamda dört saati bulan Charles Bukowski Kasetleri ortaya çıktı.

Bu belgeselin Bukowski’nin çocukluğunu içeren kısımları, ebeveynlerinin evi olan ve yazarın “işkencehane” olarak adlandırdığı 2122 Longwood Avenue’de çekildi. Bunun haricinde bu bir hayli uzun belgeselin neredeyse tamamı San Pedro’daki evde, bir sohbet havasında çekildi.

Belgeselin bazı kısımlarıysa ciddi anlamda can sıkıcıdır ve izleyen birçok insanın aklında da bu sahneler kalmıştır. San Pedro’da beraber yaşadığı Linda Lee ile olan ilişkisi de diğer bütün kadın arkadaşlarıyla olduğu gibi inişli çıkışlıdır ve Linda Lee daha önce kendisine şiddet uygulanmadığı konusunda yemin etse de kasetlerdeki görüntülerde Bukowski, Linda Lee’ye hakaretler yağdırıp tekmeleyerek koltuktan düşürür.

Hep Daktilonun Başında

Charles Bukowski Kasetleri için akşamları Schroeder’in çekimleri sürerken Bukowski öğlene doğru uyanıp daktilosunun başına geçiyor, bir yandan Barfly’ın senaryosunu yazıyor bir yandan da Shakespeare Bunu Asla Yapmazdı adlı bir gezi kitabı yazıyordu.

Michael Montfort’un fotoğraflarıyla beraber, oldukça farklı, yatay diyebileceğimiz bir tasarımla hazırlanan gezi kitabı Shakespeare Bunu Asla Yapmazdı, City Light Books tarafından 1979’da yayımlandı. Kitap, Bukowski’nin köklerine, doğduğu ülke olan Almanya’ya yaptığı ziyareti anlatıyordu. Bu defa sahnede arkasına saklandığı Henry Chinaski yoktu, kanıyla canıyla, fotoğraflarıyla Bukowski vardı ve bizimle filtresiz bir muhabbete giriyordu. Shakespeare Bunu Asla Yapmazdı çok özgün bir eserdi ve hem içeriği hem de tasarımıyla Bukowski’nin diğer kitaplarından farklı bir yerde duruyordu. Yirmi dört bölümden oluşan kitabın bir kısmı düzyazıyla kaleme alınmış diğer kısmı ise şiir olarak yazılmıştı.

1979 yılı Bukowski için oldukça üretken bir yıldı. Sarhoş Çal Piyanoyu Vurmalı Çalgı Gibi Parmaklar Biraz Kanamaya Başlayana Dek adlı şiir kitabını da 1979’da yayımladı. “Linda Lee Beighle için, üstüne yok” şeklinde bir ithafla başlayan kitapta çok dikkatli okursanız Linda Lee için yazılmış birkaç şiir bulmak mümkündü.

1982 Temmuz’unda Bukowski’nin dördüncü romanı Ekmek Arası yayımlandı. Black Sparrow tarafından yayımlanan Ekmek Arası Bukowski’nin en başarılı romanlarından biridir. Linda Lee yazarın kitabı yazdığı dönemde çok zorlandığını ve romanı bitirene kadar depresif ruh halinden kurtulamadığını dile getirir. Barbet Schroeder’le ettiği akşam sohbetlerinde hatırlamaya başladığı ve çocukluğunu geçirdiği eve yaptığı ziyaretle gerçek anlamda hortlayan anılarını anlatması bir hayli zordu. Zira Bukowski korkunç bir çocukluk geçirdiğini her fırsatta dile getiriyordu.

Kitabın orijinal adı Ham on Rye’dı ve Bukowski’nin pek sevdiği Catcher in the Rye’a (Çavdar Tarlasında Çocuklar) açık bir gönderme içeriyordu. Ne tesadüftür ki iki kitap da (aralarında otuz bir yıl vardı) temmuz ayında yayımlanmıştı. Hayatının ilk yıllarını anlattığı bu kitap biçim olarak da içerik olarak da hem Çavdar Tarlasında Çocuklar’a hem de John Fante’nin Los Angeles Yolu adlı romanına benzer. Mizah dozu diğer kitaplarına göre daha düşük olsa da belirgindir ve okura yer yer kahkaha attıracak kadar başarılıdır. Fakat ana izlek, hayatı algılamaya çalışan ve ebeveynleri tarafından asla anlaşılamayan bir çocuğun dramıdır.

Yıllar yılları kovalıyor, hayatındaki birçok şey değişse de Bukowski’nin yazmaya olan tutkusu değişmiyordu. Rutinleri de pek değişmemişti aslında, döküntü daktilosunun yerini IBM Selectic almış, köpeköldüren değil de kaliteli Fransız şarapları içmeye başlamıştı.

1983’e yoğun bir çalışma temposuyla merhaba demişti. Fazla oylumlu olmayan bir kitap yayımlamayı düşünüyordu. İsmi belliydi: Sıcak Su Müziği. Yoğun çalışmasının mahsulünü aynı yılın ağustos ayında aldı. Kısa öykülerinden oluşan Sıcak Su Müziği sert kapakla numaralandırılmış olarak basıldı. Kitap, Black Sparrow etiketli diğer kitaplar gibi yine Barbara Martin imzalı bir tasarımla okurla buluşmuştu fakat önceki kitaplara oranla oldukça neşeli renklere sahipti.

Tüm bunlar olurken Linda Lee ile arası bozuluyor, hipodromlara gidiyor, karaciğerini eskisi kadar yormasa da içmeye ara vermeden devam ediyordu. 1983’ün büyük bir bölümünü yalnız geçirdi.

1984 Mart’ında, illüstrasyonlarını R. Crumb’ın yaptığı There is No Business adlı novella yayımlandı. There is No Business ilginç bir kitaptı. Manny Hyman adlı hayali bir karakterin öyküsüydü bu. Bir zamanlar çok ünlü olan ama artık konukları güldüremeyen kokteyl salonu komedyeninin hikâyesini anlatan bu kitaptan 6 ay sonra 1984 Eylül’ünde En Kısa Andır Mucize adını taşıyan şiir kitabı yayımlandı. Bu, bir hayli kalın şiir kitabını ithaf ettiği kişi oldukça ilginçti: Los Angeles’lı bir at eğitmeni olan Darrell Vienna. Kitabın Black Sparrow tarafından yayımlanan 900 adetlik ilk baskısında Bukowski’nin yaptığı özel çizimler de kitaba dahildi. Türkiye’de Parantez Yayıncılık tarafından yayımlanan kitaplarda bu çizimler ne yazık ki bulunmuyor.

İkinci Bahar

Bir dargın bir barışık yaşamak Bukowski’yi oldukça yormuştu. Linda Lee’nin Bukowski’nin daha önceki kadın arkadaşlarından farkı pasif direniş yöntemini kullanmasıydı. Kavgalardan sonra bazen haftalarca konuşmuyor hatta olayı açlık grevine kadar götürebiliyordu. Bu Bukowski’nin baş etmeyi bilmediği bir yöntemdi. Onun kendisine zarar vermesinden hatta ölmesinden korkuyordu. Nihayetinde bahçede oturdukları bir gün, birden evlenme teklif etti Linda Lee’ye. “Evet” demişti müstakbel gelin. Aralarında yaş farkı vardı ama bu tuhaf adamla mutlu olduğunu hissediyordu.

Nikâh, Bukowski’nin 65. doğum gününden iki gün sonra 18 Ağustos 1985’te Los Feliz Kilisesi’nde kıyıldı. Ardından San Pedro’daki bir Tayland restoranında bir resepsiyon verildi. Bukowski’nin en mutlu günlerinden biriydi. Onu uzun zamandır tanıyanlar Bukowski’nin böyle aralıksız güler yüz gösterdiğine asla tanık olmamışlardı.

Hollywood 101

Bukowski, Barbet Schroeder’le anlaşmalarının üzerinden bir hayli zaman geçtikten sonra Barfly’ın senaryosunu yazmayı bitirdi. Sean Penn ise Bukowski’yi ilk yazdıklarından beri takip ediyordu ve ona hayrandı. Barfly’ın senaryosunu okuduğunda yalnızca bir dolarlık sembolik bir ödeme karşılığında filmde oynayabileceğini söyledi. Tek şartı filmin yönetmenliğini yakın arkadaşı Denis Hopper’ın yapmasıydı.

San Pedro’daki görüşme taraflar için pek de sıcak geçmedi. Penn ve Hopper, Schroeder’e yapımcılık teklif etti fakat Barfly, Schroeder’in kendi projesiydi ve Hollywood’da çekeceği ilk filmdi. Bukowski de Schroeder’in tarafını tutunca Penn ve Hopper elleri boş dönmek zorunda kaldılar.

Bukowski, Penn’i Barfly için kaybetmiş olsa bile gerçek hayatta kazandı. Aralarında kırk yaş olmasına rağmen çok iyi dost oldular. Penn, Bukowski’yi bir rol model ve mentor olarak görüyor ve hayranlığını açıkça belli ediyordu. Bu da Bukowski’yi fazlasıyla memnun eden bir durumdu.

Penn’le Bukowski’nin dostluğu devam ederken, Schroeder de Barfly için gereken parayı sonunda bulmuş ve oyuncu aramaya başlamıştı.

Henry Chinaski rolü için Mickey Rourke’la görüşen yönetmen başlarda biraz olumsuz bir tavırla karşılaştı. Fakat bir süre sonra karşısında yapacağı işe titizlenen profesyonel bir yönetmen olduğuna ikna olan Rourke, rolü kabul etti. Chinaski’nin kız arkadaşı Wanda Wilcox’u oynaması için Faye Dunaway’i de Mickey Rourke önerdi. Barfly’da yer almayı başından beri isteyen Faye Dunaway, Wanda rolü için biçilmiş kaftandı.

Çekimlere Culver City’de başlandı. Figüran olarak gerçek bar müdavimlerini seçmişlerdi. Mickey Rourke ise rolüne odaklanabilmek için sete tıraş olmadan geliyor, kıyafetleri ütüsüz ve kirli oluyordu. Ayaklarını sürüyerek yürüyor ve Bukowski gibi bazı sözcükleri uzatarak konuşuyordu.

Bukowski’nin gençken yakınlarında çalıştığı bir barda çekimler yapıldı. Wanda’yla Henry’nin tanıştığı sahnede Bukowski de kısa bir süre göründü.

Çekimler tam bir buçuk ay sürdü ve Bukowski’ye danışılmadan senaryodaki tek kelime bile değiştirilmedi. Barfly sinemalarda gösterime girmeden evvel yoğun bir tanıtım kampanyası yürütüldü ve Bukowski’nin ünü katlanarak arttı.

Barfly, 2 Eylül 1987’de izleyiciyle buluştu. Film Amerika’da ilk gösterime girdiğinde vasatın üstünde bir başarı yakaladı ama izleyicinin sinemalara akın ettiği asıl yer Avrupa oldu ve Barfly büyük başarı elde etti.

İnce Hastalık

Barfly’ın 1987 yılında yapılan prömiyerinin ardından Bukowski’nin sağlığı hızla bozulmaya başladı. Önce basit bir soğuk algınlığı sandığı hastalığı haftalar boyunca geçmeyince doktora gitmeye karar verdi. Yapılan tetkikler herhangi bir sağlık sorununa işaret etmiyordu ama içki içmesi yasaklanmıştı.

Sağlığı kötüye gittiği halde Barfly’ın çekim öyküsünü konu aldığı Hollywood’u yazmaya başlayan Bukowski bir yandan da John Martin’le 1940’lı yıllarda kitapçıklarda ve dergilerde çıkan şiirlerinin yer alacağı Pansiyon Manzumeleri adlı kitabı hazırlıyordu. 1946 ile 1966 yılı arasındaki seçme şiirlerden oluşan bu kitap Black Sparrow tarafından 1988 yılında yayımlandı.

1988 sonbaharında –sağlığı bir türlü düzelmediğinden, belki de ölüm korkusuyla– Hollywood’u yazmayı tamamladı fakat ertesi sabah yüksek ateşle uyandı. 40 derece ateşle yanıyordu. Ateşini kontrol edebiliyorlardı fakat bir süre sonra tekrar çıkıyordu. Yemek yiyemiyor, hızla zayıflıyor, sürekli öksürdüğünden uyuyamıyordu. Yapılan onlarca tetkik sonunda Bukowski’nin verem olduğu anlaşıldı.

Antibiyotik tedavisiyle iyileşse bile hastalık onu çok yıpratmıştı. Pis Moruk yine kefeni yırtmıştı.

Ölene Dek Yazmak

1988’in sonbaharında tamamlayıp Barbet Schroeder’e ithaf ettiği Hollywood 1989 Nisan’ında yayımlandı ve eleştirmenlerden tam not aldı. Okurlar; Ekmek Arası, Factotum, Postane ve Kadınlar’da her haline tanık oldukları Henry Chinaski’nin hiç aşina olmadığı Hollywood dünyasında yaşadıklarını büyük bir keyifle okudular. Bukowski kelimenin tam anlamıyla canıyla uğraşırken bile mizah dozu yüksek bir kitap yazabilmişti. Kitabı okuyan herkes, Hollywood’un ortalama bir filmin ortaya çıkış öyküsünü anlatan ortalamanın üstünde bir kitap olduğu konusunda hemfikirdi.

Tam bir sene sonra yani 1990 Nisan’ında düzyazı ve şiirlerinin bir arada bulunduğu Bana Aşkını Getir adını verdiği kitabı yayımlandı. Kısa öykülerdeki anlatımı çok güçlüydü. Kitaba ismini veren öykü, karısı akıl hastanesinde yatan bir adamı anlatıyordu. Bukowski’nin yaşı geçtikçe dili daha da oturmuştu. Ne olursa olsun her gün daktilosunun başına oturup çalışmasının meyvelerini topluyordu.

Ama emektar daktilolar yavaş yavaş antikacılardaki yerlerini almaya başlıyorlardı. 1990 Noel’inde Linda Lee, Bukowski’ye bir bilgisayar almak istediğini söyledi. Bunu onun için istiyordu. 5.000 dolar gibi hayli yüksek bir meblağ ödedikten sonra Bukowski bir Apple Macintosh sahibi oldu.

Bu esnada Noel tatilinde babasını ziyarete gelen Marina, bilgisayarı nasıl kullanması gerektiğini babasına gösterdi. Bukowski Mac’i o kadar sevdi ki o gün evde kızı olduğu halde yemeğe bile inmedi. Bilgisayarın hatalarını düzeltmesine bayılmıştı.

Macintosh, Bukowski’nin verimini gözle görülür bir şekilde artırdı. Bukowski, John Martin’e artık çok daha fazla eser gönderiyordu. Bilgisayarını kullanarak yazdığı ilk kitap 1992 Şubat’ında yayımlanan Dünyevi Şiirlerin Son Gecesi’ydi. Belki de ölüme yakın olduğunun bilinciyle kitaba bu ismi vermişti. Fakat tek neden bu olmasa gerek, zira bu kitap diğer kitaplarına göre çok daha karanlıktı. Bir kıyamet sonrası panoraması çiziyordu adeta. İçinde yaşadığı şehirden ve gördüklerinden etkileniyordu. İnsanlar topluca delirmişlerdi sanki ve ölmeden onların kendilerini nasıl da kaybettiklerini hatırlatmak istiyordu.

İçinde 159 yeni şiirin bulunduğu Dünyevi Şiirlerin Son Gecesi içeriği dışında biçimiyle de farklı bir kitaptı. Black Sparrow’un yayımladığı en kalın Bukowski kitabı buydu. Toplamda dört yüz sayfayı geçiyordu. Aslında bu şiir ve sayfa sayısı bile Bukowski’nin bu dönemde ne kadar üretken olduğunu bize gösteriyor.

Pulp

Senede beş yüzden fazla şiir yazıyordu ve bunları John Martin’e gönderiyordu. Onun seçtikleriyle kitapları yayımlanıyordu fakat Bukowski farklı bir roman yazmak istiyordu. Artık hayatını anlatmaktan sıkılmıştı. Polisiye bir öykü yazmak istiyordu, bir dedektif öyküsü.

Pulp, Nicky Belane adlı bir özel dedektifin başından geçenleri anlatan bir romandı. Nicky Belane’ın yardımını isteyen iki müşterisi vardır. Bayan Ölüm ve John Martin’i simgeleyen John Barton. Bayan Ölüm, bilhassa Gecenin Sonuna Yolculuk romanıyla bilinen ve Bukowski’nin pek sevdiği yazar Louis-Ferdinand Celine’i, Barton ise Kırmızı Kırlangıç’ı bulmasını ister. Eğer bulursa ömrünün sonuna kadar her ay ona yüz dolar verecektir. Muhtemelen bu hikâye size tanıdık gelmiştir.

Tahmin edileceği gibi, tuhaf ve çokça göndermeyle dolu bir kitap olan Pulp’ı yazmaya 1991 yılında başlasa da alıştığı yazma rutinindeki gibi rahat olamadığı ve bilmediği bir alanı keşfetmeye çalıştığı için zorlanıyordu. 1993 yılına geldiğimizde kitabın üçte biri ancak bitmişti.

Hücreler Kontrolsüzce Çoğalırken

1993’ün bahar aylarında yeniden hastalandı. Hastaneye gidip tetkikler tamamlandığında doktor soğukkanlılıkla kan kanseri olduğunu söyledi, lösemiydi hastalığının diğer adı. Filmlerdeki gibi konuşuyordu. Şayet tedavi görmezse yalnızca altı aylık ömrü kalmıştı. Tedavi olarak önerilen şeyse kemoterapiydi.

Tedavi, San Pedro Peninsula Hospital’da başladı. Bukowski, aylar boyu tedavi görmeye devam etti. Bir ayağı hastanede gibiydi. San Pedro Peninsula Hospital’da toplamda iki aydan fazla zaman geçirdi. Neyse ki tedavi olumlu sonuç veriyordu.

Bu umut verici sonuç karşısında Bukowski yaşama dört elle sarıldı. Alkolü ve sigarayı tamamen bıraktı, yalnızca soda ve bitki çayı içiyordu artık. Linda Lee’nin önerisiyle meditasyon yapmaya başladı. Linda Lee, new age tedavi yöntemlerine aşinaydı. Normalde onun bu yönüyle hep alay eden Bukowski, ölümün soğuk nefesini ensesinde hissedince alaya aldıklarını umutla denemeye başladı. Vücuduna yağlar sürüyor, bahçedeki ceviz ağacının altında uzun uzun oturuyordu.

Ama içten içe ne yaparsa yapsın ölümden kaçamayacağını biliyordu. Bu yüzden oturup Pulp’a devam etmeye karar verdi. Nicky Belane’i dört kurşunla öldürüp hayatına –daha doğrusu yavaş yavaş ölmeye– devam etti.

1993 sonbaharına kadar hastalığı biraz iyileşse de ardından durumu tekrar kötüleşti. Hastaneye kaldırıldı fakat doktorlar evde daha rahat edeceğini düşünüyorlardı. Bir doktor ve bir hemşire her gün durumunu kontrol etmek için ziyarete geliyordu.

Her şeye rağmen eğlenmeye çalışıyordu. Eve bir faks makinesi aldı ve 18 Şubat 1994 tarihinde öğleden sonra iki on dörtte John Martin’e İlk Faks Şiirim adını verdiği bir faks gönderdi.

“#1

Çanların Kimin İçin Çalıyor bağışla beni

Suyun üzerinde Adam bağışla beni

Bir ayakkabı tamircisinde yaşayan ufak yaşlı kadın bağışla beni

Geceleri kükreyen dağ bağışla beni

Gecenin ve gündüzün ve ölümün sağır sesleri bağışlayın beni

Son güzel panterin ölümü bağışla beni

Tüm batık gemiler ve yenik ordular bağışlayın beni

Bu benim ilk FAKS ŞİİRİM.

Çok geç artık

Kendimi kaptırmışım.”5

Bukowski’nin yazdığı son şeyler bunlardı. Bugüne kadar yaptığı her yanlış için af diliyordu sanki. Kemoterapi bağışıklık sistemini çökerttiği için akciğer iltihabına yakalandı ve hastaneye kaldırıldı. Bukowski, 9 Mart 1994 Çarşamba sabahı saat on bir elli beşte, yetmiş üç yaşındayken hayata veda etti.

Elveda

Pazartesi günü, Bukowski’nin dostları veda etmek için Green Hills Memorial Park’ta toplandılar. Kavak ağacından bir tabutta yatıyordu, üzerine kareli bir gömlek ve kolsuz bir mont giydirilmiş, üst cebine kalemler dizilmişti.

Öğleden sonra saat üç gibi kiliseye girdiler fakat kilisede hiçbir Hıristiyan din adamı yoktu. Linda Lee töreni Budist rahiplerin düzenlemesini istemişti. Bukowski’nin naaşı Ocean View’de genç bir ağacın gölgesine gömülürken, yeteneksiz yazarlar kalem oynatmaya devam ediyordu. Oysa mezar taşına kazınan iki kelime onlara tam aksini öğütlüyordu. “Hiç çabalama.”

5 Underground Poetix Cilt 12, s. 2

Kronoloji

1920: 16 Ağustos gecesi saat 22.10’da Henry Charles Bukowski Jr. dünyaya geldi.

1923: Bukowski ailesi 18 Nisan 1923’te Bremerhaven’den kalkan SS President Fillmore adlı gemiyle Amerika’ya gitmek üzere yola çıktı.

1924: Aile, 1924’te Baltimore’dan Los Angeles’a taşındı.

1939: Mevzubahis yılın haziran ayında liseden mezun oldu.

1941: Amerika’yı keşfetmek üzere yollara düştü.

1942: San Francisco’ya yerleşti ve Kızılhaç’ta kamyon şoförlüğü yaptı. Kaybetmekten üzüntü duyduğu tek iş bu oldu.

1943: “Aftermath of a Lengthy Rejection Slip” adlı öyküsü Story dergisinde yayımlandı ve yazarlık mesleğine ilk fiili adımı attı.

1944: Önce New York’a ardından Philadelphia’ya taşındı ve yoklama kaçağı olduğu gerekçesiyle hapse atıldı.

1946: 1946 ilkbaharında Black Sun Press adlı yayınevinin çıkardığı Portfolio adlı dergide “20 Tanks From Kasseldown” adlı öyküsü yayımlandı.

1947: Los Angeles’a ailesinin yanına geri döndü ve örnek bir yurttaş gibi yaşamaya çalıştı. İki yıl süren bu dönemde ailesiyle samimi pozlar verse de babasıyla bitmeyen tartışmaları tekrar alevlenince aynı çatı altında yaşayamayacaklarından emin oldu ve evi terk etti.

1948: Bukowski, ilk ve en büyük aşkı Jane Cooney Baker’la, Los Angeles’ta bir barda tanıştı.

1950: Daha sonra daimi çalışanı olacağı postanede ilk kez geçici olarak çalışmaya başladı.

1955: Harlequin dergisi editörü Barbara Frye ile 29 Ekim 1955’te Las Vegas, Nevada’da dünya evine girdi.

1956: Charles Bukowski’nin annesi Kate Bukowski 30 Aralık 1956’da kanser sebebiyle hayatını kaybetti.

1958: Barbara Frye’dan 18 Mart 1958 tarihinde, tek celsede boşandı. 4 Aralık 1958 günü, Bukowski’nin babası Henry Charles Bukowski evinin mutfağında ölü bulundu. Yüksek ihtimalle kalp krizi nedeniyle hayatını kaybetmişti.

1960: Ekim ayında ilk şiir kitapçığı Flower, Fist and Bestial Wail yayımlandı. 28 sayfalık bu kitapçıktan yalnızca 200 adet basılmıştı.

1961: Loujon Press bünyesinde yayımlanan efsanevi The Outsider dergisinin ilk sayısında Allen Ginsberg, Henry Miller, William Burroughs gibi isimlerle beraber yer aldı ve bir süre sonra derginin daimi yazarı haline geldi.

1962: Bukowski’nin ilk ve en büyük aşkı Jane Cooney Baker, kanser ve siroz hastalıkları sebebiyle 22 Ocak 1962 tarihinde Los Angeles County Hospital’da hayata gözlerini yumdu. / New York kökenli bir yayıncı tarafından hazırlanan Longshot Pomes for Broke Players adlı şiir kitapçığı yayımlandı.

1963: 1963 ilkbaharında üçüncü sayısı yayımlanan Outsider dergisinin kapağında Bukowksi’nin bir fotoğrafı vardı. Yılın “Outsider”ı o olmuştu. Ekim ayında, Loujon Press tarafından yayımlanan, 1955’ten 1963’e kadar yazdığı en iyi şiirlerin bulunduğu ve gerçek bir şaheser sayılabilecek It Catches My Heart in its Hands adlı kitabı yayımlandı.

1964: FrancEyE 7 Eylül 1964’te, 42 yaşında bir kız çocuk dünyaya getirdi. FrancEyE doğum öncesinde okuyup etkilendiği kitaptaki kibar fahişeden etkilenerek kızın adını Marina koydu. İkinci isim olarak Bukowski, kendisine bunca iyiliği dokunan Çingene Lou’nun adını seçti ve kızın adı Marina Louise Bukowski oldu.

1965: 1 Ocak’ta, Bukowski’nin büyük ses getirecek şiir kitabı Crucifix in a Deathhand yayımlandı. Bu kitapta şairin 1963 ile 1965 arasında yazdığı şiirlerden en iyi örnekler bulunuyordu.

1967: Bukowski, 1967 Mayıs’ından 1969’da Open City gazetesi kapanana kadar “Pis Moruğun Notları”nı her hafta düzenli olarak yazmaya devam etti. “Pis Moruğun Notları”na bir Hemingway incelemesiyle başlayıp içinden geldiği gibi yazarak devam ettiren Bukowski bu köşeyle öyle çok okundu ki bir anda tahmin edemeyeceği kadar tanınır oldu. Open City kapandıktan sonra köşesini L.A. Free Press’e taşıdı.

1968: Black Sparrow Press ilk “gerçek” Bukowski kitabı Dehşet Caddesi ve Istırap Yolu’nda’yı yayımladı.

1969: Günler Tepelerden Aşağı Koşan Vahşi Atlar Misali yayımlandı.

1970: İkinci büyük aşkı Linda King ile tanıştı.

1971: 2 Ocak 1970’te başlayıp üç hafta boyunca gece gündüz yazarak 25 Ocak’ta bitirdiği ilk romanı Postane yayımlandı.

1973: Black Sparrow Press, Bukowski’nin kısa öykülerinden oluşan kitabı South of No North’u yayımladı.

1975: Black Sparrow Press, Factotum’u yayımladı.

1976: Black Sparrow Press, Nisan 1976’da Bukowski’nin, Cupcakes’e yazdığı şiirlerin bir derlemesi olan Scarlet’i yayımladı. Yalnız 140 kopya üretilen Scarlet özel hardcover kapakla, numaralı ve imzalı olarak satışa sunuldu.

1978: Bukowski’nin yıllardır bin bir emekle yazdığı son romanı Kadınlar 1978 Aralık’ında yayımlandı.

1979: Michael Montfort’un fotoğraflarıyla beraber, oldukça farklı, yatay diyebileceğimiz bir tasarımla hazırlanan gezi kitabı Shakespeare Bunu Asla Yapmazdı ve Sarhoş Çal Piyanoyu Vurmalı Çalgı Gibi Parmaklar Biraz Kanamaya Başlayana Dek adlı şiir kitabı yayımlandı.

1982: Temmuz ayında Bukowski’nin dördüncü romanı Ekmek Arası yayımlandı.

1983: Bukowski’nin kısa öykülerinden mütevellit Sıcak Su Müziği ağustos ayında okurla buluştu.

1984: Mart ayında, illüstrasyonlarını R. Crumb’ın yaptığı There is No Business adlı novella, bu kitaptan 6 ay sonra 1984 Eylül’ünde at eğitmeni Darrell Vienna’ya ithaf ettiği şiir kitabı En Kısa Andır Mucize yayımlandı.

1985: 18 Ağustos 1985’te Charles Bukowski, Linda Lee Beighle ile hayatını birleştirdi.

1987: 2 Eylül 1987’de, başrollerini Mickey Rourke ve Faye Dunaway’in paylaştığı, Bukowski’nin senaryosunu yazdığı, Barbet Schroeder yönetmenliğinde çekilen Barfly gösterime girdi.

1988: 1946 ile 1966 yılı arasındaki seçme şiirlerden oluşan Pansiyon Manzumeleri, Black Sparrow tarafından 1988 yılında yayımlandı.

1989: 1988’in sonbaharında tamamlayıp Barbet Schroeder’e ithaf ettiği Hollywood 1989 Nisan’ında yayımlandı.

1990: Nisan ayında düzyazı ve şiirlerinin bir arada bulunduğu Bana Aşkını Getir adını verdiği kitabı yayımlandı.

1992: Şubat ayında Bukowski’nin yeni şiir kitabı Dünyevi Şiirlerin Son Gecesi yayımlandı.

1994: Bukowski, 9 Mart 1994 Çarşamba sabahı saat on bir elli beşte, yetmiş üç yaşındayken hayata veda etti.